[  {"question" : "केन्द्रीय करों में राज्यों को कितने प्रतिशत हिस्सेदारी पर कैबिनेट ने अपनी मंजूरी दी है?","answer" : "29 प्रतिशत"},
{"question" : "विक्रेता बाजार क्या होता है?","answer" : "ऐसा बाजार जहाँ माँग की अपेक्षा पूर्ति कम होती है।"},
{"question" : "अंकटाड-IX (UNCTAD-IX) का आयोजन कहाँ किया गया था?","answer" : "मिडरैन्ड (दक्षिण अफ्रीका)"},
{"question" : "योजना में कोर सेक्टर का क्या तात्पर्य है?","answer" : "चयनित आधारभूत उद्योग"},
{"question" : "भारत में सकल घरेलू बचतों में किस क्षेत्र का योगदान सर्वाधिक है?","answer" : "घरेलू क्षेत्र का"},
{"question" : "इण्डिया इज फॉर सेल नामक पुस्तक किसने लिखी है?","answer" : "चित्रा सुब्रह्मण्यम ने"},
{"question" : "दक्षेस (SAARC) की स्थापना कब हुई थी?","answer" : "1985 में"},
{"question" : "स्वामीनाथन समिति किस क्षेत्र से सम्बन्धित है?","answer" : "जनसंख्या नीति (1994)"},
{"question" : "भारतीय औद्योगिक पुनर्निर्माण बैंक (IRBI) की स्थापना कब हुई थी?","answer" : "20 मार्च, 1985"},
{"question" : "भारत में सर्वाधिक कम आय वाला राज्य कौन सा है?","answer" : "बिहार"},
{"question" : "प्रथम पंचवर्षीय योजना में किस क्षेत्र को सर्वोच्च प्राथमिकता दी गई?","answer" : "कृषि एवं सिंचाई"},
{"question" : "भारत का सबसे पहला बैंक कौनसा था?","answer" : "बैंक ऑफ हिन्दुस्तान"},
{"question" : "टाटा आयरन एण्ड स्टील कम्पनी (TISCO) की स्थापना कब हुई थी?","answer" : "1907 में"},
{"question" : "भारत में सर्वाधिक गन्ना किस राज्य में उत्पन्न किया जाता है?","answer" : "उत्तर प्रदेश"},
{"question" : "भारत के किस राज्य में साक्षरता प्रतिशत सबसे अधिक है?","answer" : "केरल में"},
{"question" : "भारत के किस राज्य में जन्म-दर सबसे अधिक है?","answer" : "उत्तर प्रदेश में"},
{"question" : "भारत में शिशु मृत्यु-दर किस राज्य में सबसे अधिक है?","answer" : "उड़ीसा में"},
{"question" : "भारत में बाल-श्रमिकों की संख्या सबसे अधिक किस राज्य में है?","answer" : "आन्ध्र प्रदेश में"},
{"question" : "योजना आयोग द्वारा कौटिल्य पुरस्कार से सम्मानित पुस्तक 'भारतीय आर्थिक नियोजन-यथार्थ और सम्भावनाएं' के लेखक कौन हैं?","answer" : "प्रो. . मधुसूदन त्रिपाठी"},
{"question" : "स्वर्ण जयन्ती शहरी रोजगार योजना कब से लागू की गई?","answer" : "17 सितम्बर, 1997 से"},
{"question" : "वंजुनदप्पा समिति (1993) का सम्बन्ध किस विषय से था?","answer" : "रेल . भाड़ा विषय से"},
{"question" : "एशियाई विकास बैंक का मुख्यालय कहाँ स्थित है?","answer" : "मनीला (फिलीपीन्स)"},
{"question" : "भारत का सबसे बड़ा द्विपक्षीय दानदाता (Bilateral donor) देश है?","answer" : "जापान"},
{"question" : "डब्ल्यू डब्ल्यू एफ का क्या अर्थ है?","answer" : "वर्ल्ड वाइड फण्ड फॉर नेचर"},
{"question" : " -नाबार्ड (NABARD), जो ग्रामीण विकास के लिए ऋण देता है, क्या है?","answer" : "बैंक"},
{"question" : "किस समिति ने कृषि जोतों (Agricultural holdings) पर कर लगाने की संस्तुति की थी?","answer" : "राज समिति ने"},
{"question" : "क्या योजना आयोग सांविधिक आयोग है?","answer" : "नहीं"},
{"question" : "समन्वित ग्रामीण विकास कार्यक्रम (IRDP) किस वर्ष प्रारम्भ किया गया था?","answer" : "1978-79 में"},
{"question" : "आर्थिक नियोजन किस सूची का विषय है?","answer" : "समवर्ती सूची का"},
{"question" : "कपार्ट (Council for Advancement of People's Action and Rural Technology-CAPART) का मुख्यालय कहाँ स्थित है?","answer" : "नई दिल्ली"},
{"question" : "भारतीय प्रतिभूति एवं विनिमय बोर्ड (SEBI) की स्थापना कब की गई थी?","answer" : "1988 में"},
{"question" : "ग्रेशम का नियम किससे सम्बन्धित है?","answer" : "मुद्रा के प्रचलन से"},
{"question" : "निक्की (Nikkei) क्या है?","answer" : "टोकियो स्टॉक एक्सचेंज का शेयर मूल्य सूचकांक"},
{"question" : "भारतीय निर्यात-आयात बैंक (EXIM-Bank) की स्थापना कब की गई?","answer" : "1जनवरी,1982"},
{"question" : "आर्बिट्रेज (Arbitrage) का क्या अभिप्राय है?","answer" : "स्वतंत्र विदेशी मुद्रा बाजार में कम मूल्य पर क्रय की गई मुद्रा की अन्यत्र ऊँचे मूल्य पर बेचने की क्रिया"},
{"question" : "बी.एन.युगांधर समिति' किस क्षेत्र से सम्बन्धित है?","answer" : "राष्ट्रीय सामाजिक सहायता योजना से"},
{"question" : "''प्रत्येक पूर्ति अपनी माँग स्वयं पैदा करती है'' यह नियम किसने प्रतिपादित किया था?","answer" : "जे.बी. से (J.B.Say)"},
{"question" : "उत्पादन की दृष्टि से विश्व का सबसे बड़ा चाय उत्पादक देश कौनसा है?","answer" : "भारत"},
{"question" : "विश्व व्यापार संगठन की स्थापना कब हुई?","answer" : "1995 में"},
{"question" : "भारत में शेयर बाजारों के लिए मुख्य नियंत्रक का कार्य कौनसा संगठन करता है?","answer" : "भारतीय प्रतिभूति एवं विनिमय बोर्ड (SEBI)"},
{"question" : "भारत की अर्थव्यवस्था कैसी है?","answer" : "विकासशील"},
{"question" : "भारत की राष्ट्रीय आय किसके द्वारा अनुमानित होती है?","answer" : "केन्द्रीय सांख्यिकीय संगठन द्वारा"},
{"question" : "केन्द्र व राज्य के बीच वित्तीय विवादों के निपटारे हेतु मुख्य एजेन्सी कौनसी है?","answer" : "वित्त आयोग"},
{"question" : "भारतीय रिजर्व बैंक के गवर्नर कौन है?","answer" : "के. सुब्बा राव"},
{"question" : "मुद्रा के अवमूल्यन का क्या अर्थ है?","answer" : "अन्य मुद्राओं की तुलना में देशी मुद्रा के मूल्य में कमी"},
{"question" : "राष्ट्रीय ग्रामीण विकास संस्थान कहाँ है?","answer" : "हैदराबाद में"},
{"question" : "बन्द अर्थव्यवस्था (Closed economy) का क्या अर्थ है?","answer" : "आयात-निर्यात की अनुपस्थिति"},
{"question" : "उद्योगों के तीव्र विकास तथा औद्योगिकीकरण की रणनीति मुख्य रूप से किस योजना का अंग थी?","answer" : "द्वितीय योजना का"},
{"question" : "'इण्डिया इन्फ्रास्ट्रक्चर' रिपोर्ट किस समिति द्वारा प्रस्तुत की गई?","answer" : "राकेश मोहन समिति"},
{"question" : "ऐसा कोई भी कर, जिसका उल्लेख भारतीय संविधान में नहीं है, लगाने एवं वसूल करने का अधिकार किसको है?","answer" : "केन्द्र सरकार को"},
{"question" : "प्लास्टिक मनी क्या है?","answer" : "क्रेडिट कार्ड"},
{"question" : "आबिद हुसैन समिति का सम्बन्ध किससे है?","answer" : "लघु उद्योग क्षेत्र से"},
{"question" : "कस्तूरबा गांधी शिक्षा योजना किससे सम्बन्धित है?","answer" : "बालिका शिक्षा से"},
{"question" : "आर.एन. मल्होत्रा समिति ने किस क्षेत्र से सम्बन्धित सुधारों के लिए रिपोर्ट प्रस्तुत की थी?","answer" : "बीमा क्षेत्र से सम्बन्धित"},
{"question" : "भारत की राष्ट्रीय आय की गणना की जाती है?","answer" : "केन्द्रीय सांख्यिकीय संगठन द्वारा"},
{"question" : "भारत ने योजना आयोग का गठन कब किया था?","answer" : "1950 में"},
{"question" : "राष्ट्रीय आय की वृद्धि दर किस योजना में न्यूनतम रिकार्ड की गई?","answer" : "तृतीय योजना में"},
{"question" : "दूध के उत्पादन में भारत का विश्व में कौन सा स्थान है?","answer" : "पहला"},
{"question" : "विश्व बैंक का मुख्यालय कहाँ स्थित है?","answer" : "वाशिंगटन डी.सी"},
{"question" : "ओपेक (Organisation of Petroleum Exporting Countries) का मुख्यालय कहाँ है?","answer" : "वियना में"},
{"question" : "भारत में गरीबी हटाओ' का नारा किस पंचवर्षीय योजना के अन्तर्गत दिया गया था?","answer" : "पाँचवी पंचवर्षीय योजना के अन्तर्गत"},
{"question" : "अन्तर्राष्ट्रीय व्यापार का प्रमुख प्रहरी माना जाता है?","answer" : "विश्व व्यापार संगठन (WTO) को"},
{"question" : "भारत के प्राचीनतम केन्द्रीय श्रमिक संगठन AITUC को किस अन्य श्रमिक संगठन में विलय की योजना है?","answer" : "हिन्दू मजदूर सभा"},
{"question" : "'द इण्डियन इन्स्टीट्यूट ऑफ एडवांस स्टडी' भारत के किस शहर में स्थित है?","answer" : "शिमला में"},
{"question" : "केन्द्र सरकार द्वारा घोषित योजना संगम योजना' ने किस वर्ग के कल्याण पर ध्यान केन्द्रित किया गया है?","answer" : "विकलांग वर्ग के"},
{"question" : "अन्तर्राष्ट्रीय श्रम संगठन (ILO) का मुख्यालय कहाँ है?","answer" : "जेनेवा"},
{"question" : "यूरोपीय आर्थिक समुदाय का मुख्यालय कहाँ है?","answer" : "ब्रूसेल्स (बेल्जियम)"},
{"question" : "मोटर कारों के उत्पादन के लिए प्रसिद्ध हिन्दुस्तान मोटर्स लिमिटेड पर किस औद्योगिक घराने का आधिपत्य है?","answer" : "बिड़ला घराने का"},
{"question" : "हरा सोना किसे कहा जाता है?","answer" : "चाय को"},
{"question" : "कम्पनी द्वारा लाभांश की घोषणा किस पर की जाती है?","answer" : "अभिदत्त (Subscribed)पूँजी पर"},
{"question" : "भारत सरकार ने पहली बार बैंकों का (14 बैंकों का) राष्ट्रीकरण कब किया था?","answer" : "19 जुलाई, 1969 को"},
{"question" : "भुगतान सन्तुलन को किस प्रकार परिभाषित किया जाता है?","answer" : "एक देश का शेष विश्व के साथ एक निश्चित समयावधि के दौरान किए जाने वाले मौद्रिक लेन-देन का विवरण"},
{"question" : "न्यूनतम आवश्यकता कार्यक्रम किस योजना की विशिष्टता थी?","answer" : "पाँचवी पंचवर्षीय योजना की"},
{"question" : "भारत के किस राज्य में औसत वार्षिक आय न्यूनतम आँकी गई है?","answer" : "बिहार में"},
{"question" : "वित्त आयोग का प्रमुख कार्य क्या है?","answer" : "केन्द्रीय करों में राज्यों के भाग तथा केन्द्र द्वारा राज्यों के लिए दी जाने वाली वित्तीय सहायता के सिद्धान्त निर्धारित करना।"},
{"question" : "क्या भारतीय रिजर्व बैंक एक रुपये के नोट छापता है?","answer" : "नहीं"},
{"question" : "बोकारो इस्पात संयंत्र किस देश के सहयोग से स्थापित किया गया था?","answer" : "सोवियत संघ के सहयोग से"},
{"question" : "हरित क्रान्ति से सर्वाधिक उत्पादन किस खाद्यान्न का हुआ?","answer" : "गेहूँ का"},
{"question" : "भारत सरकार द्वारा नई औद्योगिक नीति (New Industrial Policy) की घोषणा कब की गई?","answer" : "24 जुलाई 1991 को"},
{"question" : "जानकी रामन समिति का गठन किस उद्देश्य से किया गया था?","answer" : "बैंकों की प्रतिभूतियों के सौदों की जाँच हेतु"},
{"question" : "केन्द्रीय राजस्व बोर्ड का विभाजन करके केन्द्रीय उत्पाद शुल्क सीमा शुल्क बोर्ड' एवं 'केन्द्रीय प्रत्यक्ष कर बोर्ड का गठन किस वर्ष किया गया था?","answer" : "1963 ई. में"},
{"question" : "अखिल भारतीय खादी एंव ग्रामोद्योग आयोग की स्थापना कब की गई थी?","answer" : "1957 ई. में"},
{"question" : "एशियाई विकास बैंक (Asian Development Bank-ADB) की स्थापना किस वर्ष की गई थी?","answer" : "दिसम्बर 1966 में"},
{"question" : "ट्राइसेम (TRYSEM : Training Rural Youth for Self Employment) का सूत्रपात एक केन्द्रीय प्रायोजित योजना के रूप में कब किया गया था?","answer" : "15 अगस्त, 1979 को"},
{"question" : "पूर्ण रूप से भारतीय देश का प्रथम बैंक कौन सा था?","answer" : "पंजाब नेशनल बैंक"},
{"question" : "भारतीय जीवन बीमा निगम की स्थापना कब की गई थी?","answer" : "1 सितम्बर, 1956 को"},
{"question" : "एशियाई विकास बैंक का मुख्यालय कहाँ है?","answer" : "मनीला"},
{"question" : "स्टैगफ्लेशन (Stagflation) क्या है?","answer" : "मन्दी के साथ मुद्रास्फीति"},
{"question" : "दुलहस्ती जलविद्युत परियोजना किस राज्य की बहुउद्देश्यीय परियोजना है?","answer" : "जम्मू-कश्मीर की"},
{"question" : "भारत में विनिवेश आयोग (Disinvestment Commission) की स्थापना कब की गई थी?","answer" : "अगस्त 1996 में"},
{"question" : "ऑटोमेटिव रिसर्च एसोसिएशन ऑफ इण्डिया (ARAI) कहाँ स्थित है?","answer" : "पुणे में"},
{"question" : "बफेड (NAFED) की स्थापना किस उद्देश्य की पूर्ति हेतु की गई है?","answer" : "कृषि उपजों के विपणन के लिए"},
{"question" : "'पीली क्रान्ति' (Yellow Revolution) का सम्बन्ध है?","answer" : "तिलहन उत्पादन से"},
{"question" : "ट्राइफेड (Tribal Co-operative Marketing Development Feberation of India Ltd.-TRIFED) की स्थापना कब की गई?","answer" : "1987 में"},
{"question" : "'निर्धनता निवारण को एक उद्देश्य के रूप में किस पंचवर्षीय योजना में आर्थिक आयोजन के उद्देश्यों में शामिल किया गया?","answer" : "पाँचवी पंचवर्षीय योजना में"},
{"question" : "भारतीय निर्यात-आयात बैंक (ExIM-Bank) की स्थापना कब की गई?","answer" : "1 जनवरी,1982"},
{"question" : "स्वर्ण जयन्ती रोजगार योजना का सम्बन्ध किस क्षेत्र से है?","answer" : "नगरीय क्षेत्र से"},
{"question" : "भारत में सर्वाधिक रोजगार प्रदान करने वाला उद्योग है?","answer" : "सूती वस्त्र उद्योग"},
{"question" : "ट्रायसेम (TRYSEM) क्या है?","answer" : "ग्रामीण युवकों को स्वरोजगार हेतु प्रशिक्षित करने का कार्यक्रम"},
{"question" : "1934 में लिखी गई पुस्तक प्लान्ड इकोनॉमी फॉर इण्डिया' (Planned Economy for India) के लेखक कौन है?","answer" : "सर एम.विश्वेश्वरैया"},
{"question" : "'इकोनोमिक एण्ड सोशल कमीशन फॉर एशिया एण्ड पैसिफिक' (ESCAP) का मुख्यालय कहाँ है?","answer" : "बैंकाक"},
{"question" : "भारत में विदेशी मुद्रा पर नियंत्रण किसका है?","answer" : "रिजर्व बैंक ऑफ इण्डिया का"},
{"question" : "अन्तर्राष्ट्रीय मुद्रा कोष का मुख्यालय कहाँ है?","answer" : "वाशिंगटन"},
{"question" : "भारत में लीड बैंक योजना कब प्रारम्भ की गई?","answer" : "1969 में"},
{"question" : "विश्व बैंक की उदार ऋण प्रदान करने वाली खिड़की किसे कहा जाता है?","answer" : "अन्तर्राष्ट्रीय विकास संघ (IDA) को"},
{"question" : "जवाहरलाल नेहरू बन्दरगाह है?","answer" : "न्हावा-शेवा"},
{"question" : "पाराद्वीप बन्दरगाह से मुख्य रूप से किस अयस्क का लदान किया जाता है?","answer" : "लौह अयस्क का"},
{"question" : "भारतीय रिजर्व बैंक अधिनियम 1956 द्वारा किस नवीन व्यवस्था को लागू किया गया?","answer" : "न्यूनतम आरक्षित प्रणाली"},
{"question" : "राष्ट्रीय आय की वार्षिक वृद्धि दर किस योजना में न्यूनतम रिकॉर्ड की गई?","answer" : "तृतीय योजना में"},
{"question" : "भारतीय औद्योगिक पुनर्निर्माण बैंक (Industrial Reconstruction Bank of India- IRBI) की स्थापना किस वर्ष की गई थी?","answer" : "20 मार्च, 1985"},
{"question" : "देश की प्रथम डिपॉजिटरी द नेशनल सिक्यूरिटीज डिपॉजिटरी लिमि. (NSDL) की स्थापना मुम्बई में किस वर्ष की गई थी?","answer" : "8 नवम्बर, 1996 को"},
{"question" : "1956 की औद्योगिक नीति में 'अ','ब' एवं 'स' तीन वर्गों में उद्योगों को वर्गीकृत किया गया। कौनसा वर्ग सार्वजनिक एवं निजी क्षेत्रों के लिए था?","answer" : "वर्गस"},
{"question" : "आधारित संरचना वित्त कम्पनी (IDFC) का मुख्यालय कहाँ है?","answer" : "चेन्नई में"},
{"question" : "राष्ट्रीय महिला कोष की स्थापना किस योजना में की गई?","answer" : "आठवी योजना में"},
{"question" : "मत्स्य उत्पादन वृद्धि को किस क्रान्ति का नाम दिया जाता है?","answer" : "नीली क्रान्ति"},
{"question" : "पंचवर्षीय योजना का अन्तिम प्रारुप स्वीकार किया जाता है?","answer" : "राष्ट्रीय विकास परिषद द्वारा"},
{"question" : "'गुलाबी क्रान्ति' से किसकी उत्पादन वृद्धि का आशय होता है?","answer" : "झींगा मछली उत्पादन"},
{"question" : "भारत का अनन्य आर्थिक क्षेत्र (Exclusive Economic Zone) भारत के समुद्र तट से कितनी दूर तक है?","answer" : "समुद्र में 200 नौटीकल मील तक"},
{"question" : "सार्वजनिक इक्विटी की सहायता से स्थापित किए जाना वाला देश का पहला अन्तर्राष्ट्रीय हवाई अड्डा कहाँ स्थित है?","answer" : "कोचीन में"},
{"question" : "योजना आयोग के वर्तमान उपाध्यक्ष कौन है?","answer" : "मोंटेक सिंह अहलुवालिया"},
{"question" : "भारत में नारियल का सर्वाधिक उत्पादन करने वाला राज्य है?","answer" : "केरल"},
{"question" : "राष्ट्रीय कृषि एवं ग्रामीण विकास बैंक (NABARD) की स्थापना किस समिति की सिफारिश के आधार पर की गई थी?","answer" : "शिवारमन समिति की"},
{"question" : "भारत में एक रुपये के नोट पर किसके हस्ताक्षर होते हैं?","answer" : "वित्त मंत्रालय के सचिव के"},
{"question" : "न्यूयार्क स्टॉक एक्सचेंज में सूचीबद्ध होने वाली पहली भारतीय कम्पनी है?","answer" : "आई.सी.आई.सी.आई. (ICICI)"},
{"question" : "ग्रामीण विकास हेतु राष्ट्रीय कोष किसके द्वारा संचालित होता है?","answer" : "प्रधानमंत्री की अध्यक्षता वाली एक समिति द्वारा"},
{"question" : "DDP का सम्बन्ध है?","answer" : "मरुस्थल विकास कार्यक्रम से"},
{"question" : "सम्बन्धित ग्रामीण जलापूर्ति कार्यक्रम (ARWSP) कब प्रारम्भ किया गया?","answer" : "1972-73 में"},
{"question" : "विश्व बैंक द्वारा विभिन्न देशों की प्रतिव्यक्ति आय, की गणना करने के लिए क्रय शक्ति समता की गणना हेतु किस देश की कीमतों को मानक के रूप में प्रयुक्त किया जाता है?","answer" : "सं.रा. अमेरिका की"},
{"question" : "बन्द अर्थव्वस्था से क्या तात्पर्य है?","answer" : "ऐसी अर्थव्यवस्था जिसमें आयात-निर्यात व्यापार न हो।"},
{"question" : "भारत की पहली जनगणना कब की गई थी?","answer" : "1872 ई. में"},
{"question" : "भारत सरकार ने अपनी पहली लघु क्षेत्र औद्योगिक नीति की घोषणा कब की थी?","answer" : "6 अगस्त, 1991"},
{"question" : "विश्व जनसंख्या दिवस किस दिन मनाया जाता है?","answer" : "11 जुलाई"},
{"question" : "गरीबी हटाना तथा आत्मनिर्भरता की प्राप्ति किस पंचवर्षीय योजना का प्रमुख लक्ष्य था?","answer" : "पाँचवी पंचवर्षीय योजना का"},
{"question" : "राष्ट्रीय सुरक्षा कोष की स्थापना कब की गई थी?","answer" : "22 अक्टूबर, 1962 को"},
{"question" : "देश का पहला राज्य कौनसा है जिसके सभी विकास खण्डों को कम्प्यूटर नेटवर्क से जोड़ दिया गया है?","answer" : "आन्ध्रप्रदेश"},
{"question" : "भारत में वर्तमान में रुपये की परिवर्तनीयता लागू है भुगतान सन्तुलन के?","answer" : "चालू खाते पर"},
{"question" : "समाधान योजना का सम्बन्ध है?","answer" : "कर विवाद से"},
{"question" : "विजन-2000 किस राज्य सरकार द्वारा प्रशासन एवं विकास के लिए की गई योजना है?","answer" : "-तमिलनाडु"},
{"question" : "बेकॉन 98 क्या था?","answer" : "बैंक अर्थशास्त्रियों का सम्मेलन"},
{"question" : "यूनिट ट्रस्ट ऑफ इण्डिया का प्रमुख उद्देश्य क्या है?","answer" : "छोटी-छोटी बचतों को प्रोत्साहन देना।"},
{"question" : "अन्तर्राष्ट्रीय मुद्रा कोष किस सम्मेलन की देन है?","answer" : "वेटनबुड सम्मेलन की"},
{"question" : "शून्य आधारित बजट से क्या तात्पर्य है?","answer" : "बिलकुल नए' से बजट तैयार करना।"},
{"question" : "सेबी के अध्यक्ष कौन है?","answer" : "यू.के. सिन्हा"},
{"question" : "विश्व बैंक की स्थापना कब हुई?","answer" : "दिसम्बर 1945"},
{"question" : "भारत में पर्यटन व होटल उद्योग को कौन बढ़ावा देता है?","answer" : "आई.टी.डी.सी"},
{"question" : "भारतीय वेतन नीति का आधार क्या है?","answer" : "जीवन निर्वाह लागत"},
{"question" : "बोल्ट (BOLT) सम्बन्धित है?","answer" : "मुम्बई स्टॉक एक्सचेंज से"},
{"question" : "काम के बदले अनाज कार्यक्रम किस पंचवर्षीय योजना में प्रारम्भ किया गया था?","answer" : "पाँचवी पंचवर्षीय योजना में"},
{"question" : "उपभोक्ता दिवस किस तारीख को मनाया जाता है?","answer" : "15 मार्च को"},
{"question" : "भारत में अफीम का सर्वाधिक उत्पादन किस राज्य में होता है?","answer" : "मध्य प्रदेश में"},
{"question" : "मुद्रा अवमूल्यन का आयात-निर्यात पर क्या प्रभाव पड़ता है?","answer" : "आयात महँगा और निर्यात सस्ता हो जाता है।"},
{"question" : "ब्याज का तरलता अधिगम अधिमान सिद्धान्त किसने प्रतिपादित किया था?","answer" : "कीन्स ने"},
{"question" : "सेनवेट का सम्बन्ध किससे है?","answer" : "उत्पाद शुल्क से"},
{"question" : "डाभोल पॉवर प्लांट किस राज्य में है?","answer" : "महाराष्ट्र में"},
{"question" : "आई सी आई सी आई (ICICI) की स्थापना कब हुई?","answer" : "1955 में"},
{"question" : "जीवन बीमा का राष्ट्रीयकरण कब हुआ?","answer" : "1956 में"},
{"question" : "रिजर्व बैंक ऑफ इण्डिया की स्थापना किस वर्ष हुई?","answer" : "1935 में"},
{"question" : "बोर्ड फॉर इण्डस्ट्रियल एण्ड फाइनेंशियल रिकंस्ट्रक्शन (BIFR) की स्थापना कब हुई थी?","answer" : "1987 में"},
{"question" : "स्वतंत्र भारत का प्रथम आम बजट (1947 में) को प्रस्तुत करने वाले वित्त मंत्री कौन थे?","answer" : "आर.के.षणा मुख शेट्टी"},
{"question" : "वाणिज्यिक स्तर की देश की पहली सौर ऊर्जा परियोजना कहाँ स्थापित की जा रही है?","answer" : "मथानिया (जोधपुर) में"},
{"question" : "CRISIL का पूरा विस्तार क्या है?","answer" : "क्रेडिट रेटिंग इन्फॉर्मेशन सर्विसेज ऑफ इण्डियालिमिटेड"},
{"question" : "शेयर बाजार में उस व्यक्ति को क्या कहा जाता है जो भविष्य में शेयर कीमतों में वृद्धि होने का अनुमान करता है और इसे देखते हुए भविष्य में बेचकर लाभ कमाने के उद्देश्य से शेयर की खरीददारी करता है?","answer" : "बुल (Bull)"},
{"question" : "उदार मुद्रा (Soft Currency) क्या होती है?","answer" : "वह मुद्रा जिसकी अन्तर्राष्ट्रीय बाजार में माँग की तुलना में पूर्ति अधिक होती है।"},
{"question" : "भारत में बेरोजगारी का मुख्य स्वरूप है?","answer" : "संरचनात्मक बेरोजगारी"},
{"question" : "G-8 संगठन में सम्मिलित किया आठवाँ राष्ट्र कौन है?","answer" : "रूस"},
{"question" : "राष्ट्रीय योजना समिति (National Planning Committee) की स्थापना कब हुई थी। इसके अध्यक्ष कौन नियुक्त हुए?","answer" : "1938 में जवाहरलाल नेहरू"},
{"question" : "भारत की किस पंचवर्षीय योजना में प्राथमिकता को विकास से हटाकर प्रतिरक्षा की ओर केन्द्रित किया गया?","answer" : "तृतीय योजना में"},
{"question" : "भारत में किस राज्य ने सर्वप्रथम रोजगार गारंटी कार्यक्रम चलाया था?","answer" : "महाराष्ट्र में"},
{"question" : "केन्द्र सरकार ने वर्ष 2001 को घोषित किया है?","answer" : "महिला अधिकारिता वर्ष"},
{"question" : "राष्ट्रीय इक्वटी निधि स्कीम (National Equity Fund Scheme) का संचालन किसके द्वारा किया जाता है?","answer" : "भारतीय लघु उद्योग विकास बैंक (SIDBI)"},
{"question" : "सेनवेट (CENVAT) क्या है?","answer" : "केन्द्रीय मूल्यवर्धित कर प्रणाली"},
{"question" : "नवीन राष्ट्रीय साक्षरता मिशन के अन्तर्गत साक्षरता दर 75 प्रतिशत कर लेने की क्या समय सीमा निर्धारित की गई है?","answer" : "सन् 2005 तक"},
{"question" : "भारत में औसतन एक डाकघर कितने वर्ग किमी क्षेत्र को सेवा प्रदान करता है?","answer" : "21.42वर्ग किमी क्षेत्र को"},
{"question" : "इंटरनेट का सम्राट (King of the Internet) किसे कहा जाता है?","answer" : "मासायोशी सन"},
{"question" : "भारत में श्वेत क्रान्ति का प्रथम चरण (ऑपरेशन फ्लड-I) कब प्रारम्भ किया गया है?","answer" : "1970 में"},
{"question" : "किस वर्ष आन्ध्रा बैंक, कोऑपरेटिव बैंक, न्यू बैंक ऑफ इण्डिया, ओरियण्टल बैंक ऑफ कॉमर्स, पंजाब एण्ड सिन्ध बैंक और विजया बैंक का राष्ट्रीयकरण हुआ?","answer" : "15 अप्रैल 1980 को"},
{"question" : "श्रम विभाजन बाजार के आकार के द्वारा सीमित होता है, यह कथन किस अर्थशास्त्री का है?","answer" : "एडम स्मिथ"},
{"question" : "विश्व बैंक ने भारत को सामान्यत: किस अवधि की योजनाओं के लिए ऋण उपलब्ध कराया है?","answer" : "दीर्घकालीन परियोजनाएं"},
{"question" : "यूनिट ट्रस्ट ऑफ इण्डिया (UTI) की स्थापना कब हुई?","answer" : "1964 में"},
{"question" : "रिजर्व बैंक ऑफ इण्डिया का राष्ट्रीयकरण किस वर्ष हुआ?","answer" : "1949 में"},
{"question" : "किस पंचवर्षीय योजना में आत्मनिर्भरता का लक्ष्य रखा गया?","answer" : "चौथी पंचवर्षीय योजना में"},
{"question" : "किस पंचवर्षीय योजना को पूरी होने से एक वर्ष पूर्व ही समाप्त कर दिया गया था?","answer" : "पाँचवी पंचवर्षीय योजना में"},
{"question" : "समन्वित ग्रामीण विकास योजना किस वर्ष प्रारम्भ की गई थी?","answer" : "1978-79 में"},
{"question" : "व्यय सुधार आयोग के अध्यक्ष (Chairman) कौन है?","answer" : "के. पी. गीताकृष्णन"},
{"question" : "आई. डी. बी. आई. का अध्यक्ष कौन है?","answer" : "आर. एम. माला"},
{"question" : "राष्ट्रीय आय के आँकड़ों का संकलन भारत में किस संस्था द्वारा किया जाता है?","answer" : "केन्द्रीय सांख्यिकीय संगठन (Cso)"},
{"question" : "राष्ट्रीय कृषि एवं ग्रामीण विकास बैंक (NABARD) के अध्यक्ष कौन है?","answer" : "प्रकाश बक्शी"},
{"question" : "जब कुल राजस्व के समान ही कुल लागत होती है तब उस स्थिति को क्या कहते हैं?","answer" : "संतुलन-स्तर बिन्दु (Break-even point)"},
{"question" : "डॉलेक्स (DOLEX) किस स्टॉक एक्सचेंज का शेयर सूचकांक है?","answer" : "मुम्बई"},
{"question" : "प. बंगाल की राजधानी कलकत्ता का नया नाम बंगाली रुपान्तरण करके क्या स्वीकार किया गया है?","answer" : "कोलकाता (Kolkata)"},
{"question" : "भारतीय औद्योगिक वित्त निगम (IFCI) की स्थापना कब की गई थी?","answer" : "1948 में"},
{"question" : "प्रथम वित्त आयोग का गठन कब किया गया था?","answer" : "1951 ई. में"},
{"question" : "सार्वजनिक क्षेत्र कहलाता है?","answer" : "देश के आर्थिक क्रियाकलाप का वह भाग जो सरकार के कार्यक्षेत्र में आता है।"},
{"question" : "किस पंचवर्षीय योजना में भुगतान संतुलन का शुद्ध घाटा कितना था?","answer" : "प्रथम पंचवर्षीय योजना"},
{"question" : "आठवीं पंचवर्षीय योजना में भुगतान संतुलन का शुद्ध घाटा कितना था?","answer" : "58.925 करोड़ रुपये"},
{"question" : "भारत में प्रथम मजदूर संघ अखिल भारतीय ट्रेड यूनियन कांग्रेस (AITVC) है जिसकी स्थापना 1920 में हुई थी, वर्तमान में इससे कुल श्रमिकों का कितने प्रतिशत भाग सम्बन्धित है?","answer" : "11.4%"},
{"question" : "मध्य कालिक उधार दर (Medium Term Lending Rate-MTLR) क्या है?","answer" : "वह दर जिस पर भारतीय औद्योगिक विकास बैंक उधार देता है।"},
{"question" : "भारत में औसतन एक डाकघर कितने वर्ग किमी क्षेत्र को सेवा प्रदान करता है?","answer" : "21.3 वर्ग किमी क्षेत्र को"},
{"question" : "देश में सड़क परिवहन सम्बन्धी माँग की लगभग कितनी प्रतिशत आवश्यकता राष्ट्रीय राजमार्ग द्वारा पूरी की जाती है?","answer" : "40%"},
{"question" : "इन्चोर में मुख्यतया किसके लदान के लिए बड़े पत्तन (बन्दरगाह) का निर्माण किया गया है?","answer" : "मुख्य रूप से कोयला के लदान के लिए"},
{"question" : "भारत में प्रति हेक्टेयर कृषि मूल्य उत्पादकता में सर्वोच्च दो राज्य कौन से है?","answer" : "पंजाब तथा हरियाणा"},
{"question" : "भारत में औद्योगिक मूल-सृजन किस राज्य में सर्वाधिक है?","answer" : "महाराष्ट्र में"},
{"question" : "भारत की किस पंचवर्षीय योजना में तीव्र औद्योगीकरण पर सर्वप्रथम बल दिया गया?","answer" : "द्वितीय पंचवर्षीय योजना"},
{"question" : "भारत में निजी क्षेत्र में पहला बन्दरगाह किस राज्य में स्थापित करने की सहमति हो गई है?","answer" : "प. बंगाल में"},
{"question" : "भारत का 'अनन्य आर्थिक क्षेत्र' (Exclusive Economic Zon- EEZ) कितने वर्ग किलोमीटर तक विस्तृत है?","answer" : "भारत के समुद्र तट से 200 नॉटिकल मील तक कुल 24 लाख वर्ग किमी तक भारत का EEZ है।"},
{"question" : "स्वतंत्र विदेशी बाजार में यदि किसी स्थान पर कोई मुद्रा कम मूल्य पर खरीदी जाए तथा तुरन्त ही अन्यत्र किसी स्थान पर ऊँचे मूल्य पर बेच दी जाए तो इस क्रिया को क्या कहा जाता है?","answer" : "आर्बिट्रेज(Arbitrage)"},
{"question" : "जी-15 संगठन की सदस्य संख्या वर्तमान में कितनी है?","answer" : "19 सदस्य देश"},
{"question" : "विश्व व्यापार संगठन (World Trade Organisation) के महासचिव कौन है?","answer" : "माइक मूर (Mike Moor)"},
{"question" : "देश की पहली डिपॉजिटरी द नेशनल सिक्युरिटिज डिपॉजिटरी लिमि. (NSDL) की स्थापना कब की गई है?","answer" : "8 नवम्बर, 1996 ई. में"},
{"question" : "चतुर्थ पंचवर्षीय योजना कब प्रारम्भ की गई थी?","answer" : "1 अप्रैल, 1969"},
{"question" : "नवीं पंचवर्षीय योजना की समाप्ति कब थी?","answer" : "31 मार्च, 2002 को"},
{"question" : "'न्यायपूर्ण वितरण और समानता के साथ विकास (Growth with Equity and Distributive justice) किस पंचवर्षीय योजना का मुख्य उद्देश्य था?","answer" : "नवी पंचवर्षीय योजना का"},
{"question" : "राष्ट्रीय विकास परिषद् (NDC) का गठन कब किया गया?","answer" : "6 अगस्त, 1952 को"},
{"question" : "विश्व का सबसे बड़ी अनुसंधान प्रणाली किस देश की है?","answer" : "भारत की"},
{"question" : "भारत का पहला निगमित (Corporatised) बन्दरगाह है?","answer" : "एन्नोर"},
{"question" : "राष्ट्रीय आवास विकास बैंक किसकी सहयोगी संस्था है?","answer" : "भारतीय रिजर्व बैंक की"},
{"question" : "भारत में वित्त आयोग के गठन का प्रावधान संविधान के किस अनुच्छेद में है?","answer" : "अनुच्छेद 280"},
{"question" : "द्वीप विकास प्राधिकरण (Island Development Authority) का अध्यक्ष कौन होता है?","answer" : "प्रधानमंत्री"},
{"question" : "भारत में हरित क्रान्ति किस मामले में सर्वाधिक सफल रही है?","answer" : "गेहूँ और चावल"},
{"question" : "अवमूल्यन (Devaluation) शब्द का अर्थ है?","answer" : "अन्य मुद्रा (Currency) की तुलना में स्वदेशी मुद्रा के मूल्य को घटाना।"},
{"question" : "विश्व के किस देश की सार्वजनिक वितरण प्रणाली सबसे बड़ी है?","answer" : "भारत की"},
{"question" : "भारत में सर्वाधिक रुग्णता वाला उद्योग कौनसा है?","answer" : "सूती वस्त्र उद्योग"},
{"question" : "किस पंचवर्षीय योजना में आत्मनिर्भरता का लक्ष्य रखा गया?","answer" : "चौथी पंचवर्षीय योजना में"},
{"question" : "तम्बाकू उत्पादन में विश्व का अग्रणी देश है?","answer" : "चीन"},
{"question" : "'विजन ऑफ साउण्ड' किस ब्राण्ड के उत्पादनों की विज्ञापन पंक्ति है?","answer" : "केनवुड"},
{"question" : "भारतीय स्टेट बैंक ने किस नाम से विदेशी मुद्रा प्राप्त करने की योजना जारी की थी?","answer" : "इण्डिया मिलेनियम डिपाजिट योजना"},
{"question" : "सरकार द्वारा लागू किए जाने वाली नोन शिपर्स' (Known Shippers) योजना का सम्बन्ध है?","answer" : "निर्यातित माल से"},
{"question" : "भारतीय रिजर्व बैंक का लेखा वर्ष है?","answer" : "जुलाई-जून"},
{"question" : "भारत का आर्थिक सर्वेक्षण प्रत्येक वर्ष सरकारी तौर पर किसके द्वारा प्रकाशित किया जाता है?","answer" : "भारत सरकार के वित्त मंत्रालय द्वारा"},
{"question" : "वास्तविक प्रति व्यक्ति आय बराबर होती है?","answer" : "वास्तविक राष्ट्रीय आय / कुल जनसंख्या"},
{"question" : "फिशर के विनिमय समीकरण का सही रूप है?","answer" : "MV= PT"},
{"question" : "विश्व आर्थिक फोरम की ग्लोबल कॉम्पिटीटिव रिपोर्ट' में किस देश का प्रथम स्थान है?","answer" : "संयुक्त राज्य अमेरिका (USA) का"},
{"question" : "भारत में सहकारी बैंको का गठन कितने स्तरों वाला है?","answer" : "तीन स्तरों वाला"},
{"question" : "बैंकों को अपने रोकड़ शेष तथा कुल परिसम्पति के मध्य एक निश्चित अनुपात रखना पड़ता है इसे कहते हैं?","answer" : "सांविधिक तरलता अनुपात (SLR)"},
{"question" : "भारत में मुद्रास्फीति मापी जाती है?","answer" : "थोक मूल्य सूचकांक द्वारा"},
{"question" : "श्रेष्ठ बाजार का अर्थ है?","answer" : "सरकारी प्रतिभूतियों का बाजार"},
{"question" : "भारत के संचित कोष के धन की निकासी किसकी अनुमति से ही सम्भव होती है?","answer" : "संसद की अनुमति से"},
{"question" : "भविष्य में उत्पन्न होने वाली संदिग्ध कमी या अभाव का सामना करने के लिए बनाए गए किसी वस्तु के भण्डार को क्या कहते हैं?","answer" : "बफर स्टॉक (Buffer Stock)"},
{"question" : "भारत में नियोजित आर्थिक विकास की प्रक्रिया कब प्रारम्भ की गई थी?","answer" : "1951 ई. में"},
{"question" : "भारत के आकस्मिक कोष (Contigency Fund of India) में से धन की निकासी किसकी अनुमति से की जाती है?","answer" : "राष्ट्रपति की अनुमति से"},
{"question" : "भारत की सबसे बड़ी ट्रेड यूनियन है?","answer" : "इन्टक (INTUC)"},
{"question" : "सार्वजनिक क्षेत्र के बैंकों में कौनसा बैंक सबसे बड़ा बैंक है?","answer" : "भारतीय स्टेट बैंक"},
{"question" : "भारत में नए निजी के लिए कितनी आरम्भिक न्यूनतम चुकता पूँजी (Paid up Capital) होना आवश्यक है?","answer" : "200 करोड़ रुपए"},
{"question" : "रिजर्व बैंक के नोट निर्गमन विभाग के पास हर समय कम से कम कितने मूल्य का स्वर्ण अपने कोष में रहना चाहिए?","answer" : "115 करोड़ रुपये का"},
{"question" : "बजट पूर्व आर्थिक समीक्षा कहाँ प्रस्तुत की जाती है?","answer" : "लोकसभा में"},
{"question" : "समन्वित ग्रामीण विकास कार्यक्रम (IRDP) किस वर्ष प्रारम्भ किया गया?","answer" : "1978-79 में"},
{"question" : "अन्तर्राष्ट्रीय व्यापार का प्रहरी किसे कहा जाता है?","answer" : "अन्तर्राष्ट्रीय मुद्रा कोष (IMF)"},
{"question" : "भारतीय बैंको की विदेशों में शाखाएं किस देश में सर्वाधिक है?","answer" : ". यू. के. में"},
{"question" : "'महिला समृद्धि योजना' कब आरम्भ की गई?","answer" : "2 अक्टूबर, 1993 को"},
{"question" : "विश्व व्यापार संगठन (WTO) कब अस्तित्व में आया?","answer" : "1 जनवरी, 1995 को"},
{"question" : "मूल संरचनात्मक सुविधाओं (Infrastructural Facilities) में शामिल की जाती है?","answer" : "ऊर्जा, परिवहन, संचार, बैंकिंग, वित्त एवं बीमा, विज्ञान एवं टेक्नॉलॉजी, स्वास्थ्य और शिक्षा"},
{"question" : "भारतीय-नियोजन के चार दीर्घकालीन उद्देश्य निर्धारित किए गए है?","answer" : "संवृद्धि, पूर्ण रोजगार, आय और सम्पत्ति की असमानता में कमी तथा समाजवादी समाज की स्थापना"},
{"question" : "'गरीबी हटाओ' और न्याय के साथ संवृद्धि' के नारे कब दिए गए?","answer" : "1970 के दशक के प्रारम्भ में"},
{"question" : "'क्रमश: आत्मनिर्भरता की प्राप्ति' यह उद्देश्य किस पंचवर्षीय योजना के मुख्य उद्देश्यों में से था?","answer" : "चौथी पंचवर्षीय योजना"},
{"question" : "'न्यूनतम आवश्यकता' कार्यक्रम किस पंचवर्षीय योजना में प्रारम्भ किया गया था, जिसके अन्तर्गत निर्धनों के लिए शिक्षा स्वास्थ्य, जलापूर्ति, आवास आदि के न्यूनतम आवश्यक स्तर को उपलब्ध कराने का प्रयास किया गया?","answer" : "पाँचवी पंचवर्षीय योजना"},
{"question" : "भारत के किस बैंक ने सर्वप्रथम विभिन्न शहरों में स्थित अपने कार्यालयों को उपग्रह नेटवर्क से जोड़ा?","answer" : "स्टेट बैंक ऑफ इण्डिया ने"},
{"question" : "मदडिया (Bear) किसे कहते हैं?","answer" : "स्टॉक एक्सचेंज में वह व्यक्ति जो स्टॉक या शेयरों की कीमतें गिरने की आशा में वस्तु को भविष्य में देने का वायदा कर बेचता है।"},
{"question" : "भारत में केन्द्रीय बैंक के कार्य किसके द्वारा किए जाते हैं?","answer" : "भारतीय रिजर्व बैंक द्वारा"},
{"question" : "बैंक दर (Bank Rate) से क्या अभिप्राय है?","answer" : "वह दर जिस पर भारतीय रिजर्व बैंक वाणिज्यिक बैंकों को उधार देता है।"},
{"question" : "संविधान के अन्तर्गत सार्वजनिक कोष को उगाहने और व्यय करने का अधिकार किसे है?","answer" : "केन्द्र और राज्य सरकारों को"},
{"question" : "प्रत्यक्ष कर (Direct Tax) क्या होता है?","answer" : "वह कर, जो जिस व्यक्ति पर लगाया जाता है वह उसका भुगतान करता है, प्रत्यक्ष कर कहलाता है।"},
{"question" : "'हिन्दू विकास दर' की अवधारणा किस प्रसिद्ध अर्थशास्त्री ने दी थी?","answer" : "प्रो. राजकृष्णा ने"},
{"question" : "इफ्को (IFFCO) क्या है?","answer" : "भारतीय कृषक उर्वरक सहकारी संस्था"},
{"question" : "स्वतंत्र भारत में मुद्रा का अवमूल्यन प्रथम बार किस वर्ष किया गया था?","answer" : "1949 में"},
{"question" : "राजा चेलैया समिति की सिफारिशें किससे सम्बन्धित थी?","answer" : "प्रत्यक्ष व परोक्ष कर संरचना से"},
{"question" : "अन्तर्राष्ट्रीय मुद्रा कोष के प्रबन्ध व नियंत्रण के लिए बोर्ड ऑफ गवर्नर्स का गठन किया गया है, इस बोर्ड में भारत का प्रतिनिधित्व कौन करता है?","answer" : "वित्तमंत्री"},
{"question" : "किसी व्यक्ति की मृत्यु के उपरांत उसकी सम्पत्ति के हस्तांतरण के समय लगाए जाने वाले कर को क्या कहते हैं?","answer" : "एस्टेट ड्यूटी (Estate Duty)"},
{"question" : "कम आय वाले उपभोक्ता अपनी आय का अधिकांश भाग भोजन आदि पर व्यय करते हैं, लेकिन आय में जैसे-जैसे वृद्धि होती है, कुल आय का कम भाग भोजन पर व्यय होता है, यह किसका नियम कहलाता है?","answer" : "एंजिल का नियम (Engel's Law)"},
{"question" : "ऐसी मुद्रा जिसकी विनियम दर लगातार भुगतान संतुलन घाटे के कारण गिरती रहती है और इस प्रकार की मुद्रा को कोई भी देश अपने विनिमय कोष के भाग के रूप में अपने पास रखना नहीं चाहता, कैसी मुद्रा कहलाती है?","answer" : "JGR UGT (Soft Currency)"},
{"question" : "ऐसी मुद्रा जिसकी विनिमय दर के गिरने की सम्भवाना हो या गिर रही हो तथा जिसे कोई भी स्वीकार करने से कतराता हो, क्या कहलाती है?","answer" : "उष्ण मुद्रा (Hot currency)"},
{"question" : "ऐसे ऋण को क्या कहते हैं, जिसे कम ब्याज और लम्बी अवधि जैसी आसान शर्तों पर प्राप्त किया जाता है?","answer" : "उदार ऋण (Soft Loan)"},
{"question" : "किसी वस्तु पर लगाया गया कर जो उसकी मात्रा के आधार पर न लगाकर मूल्यानुसार लगाया जाता है, क्या कहलाता है?","answer" : "एड वेलोरम टैक्स (Ad Valorem Tax)"},
{"question" : "स्टॉक एक्सचेंज में जो व्यक्ति शेयरों की कीमत गिरने की आशा कर सौदे कर भविष्य में देने का वायदा कर बेचते हैं, क्या कहलाता है?","answer" : "मंडिया (Bears)"},
{"question" : "स्टॉक एक्सचेंज में वे व्यक्ति जो शेयरों की कीमत बढ़ाना चाहते हैं, क्या कहलाते हैं?","answer" : "तेजडिया (Bulls)"},
{"question" : "अन्तर्राष्ट्रीय बाजार में जिस मुद्रा की आपूर्ति माँग की अपेक्षा कम होती है, कैसी मुद्रा कहलाती है?","answer" : "हार्ड करेंसी (Hard Currency)"},
{"question" : "मेरिनों, ऊन उत्पादन की दृष्टि से, सबसे महत्वपूर्ण मानी जाती है, यह किसकी नस्ल है?","answer" : "भेड़ की"},
{"question" : "सीडो (SIDO) सम्बन्धित है?","answer" : "लघु उद्योगों से"},
{"question" : "भारत में सबसे महत्वपूर्ण लघु उद्योग इकाइयाँ सम्बन्धित है?","answer" : "हथकरघा से"},
{"question" : "बैंक दर (Bank Rate) क्या है?","answer" : "जिस पर भारतीय रिजर्व बैंक वाणिज्यिक बैंको को उधार देता है।"},
{"question" : "किसी राष्ट्र में विकास हो रहा है अथवा नहीं। इस तथ्य के अन्वेषण का पारम्परिक अस्त्र क्या है?","answer" : "सकल घरेलू उत्पाद (GDP) की संवृद्धि दर"},
{"question" : "मानव विकास सूचकांक (HDI) प्रतिवर्ष किसके द्वारा तैयार किया जाता है?","answer" : "संयुक्त राष्ट्र विकास कार्यक्रम (UNDP) द्वारा"},
{"question" : "स्वतंत्रता के पश्चात् पहले 30 वर्षों में राष्ट्रीय आय की संवृद्धि की चक्रवृद्धि दर मात्र 3.4 प्रतिवर्ष रही, प्रसिद्ध अर्थशास्त्री राजकृष्ण ने इसे क्या नाम दिया था?","answer" : "विकास की हिन्दू वृद्धि दर"},
{"question" : "'भारत के लिए नियोजित अर्थव्यवस्था' नामक पुस्तक किसने लिखी?","answer" : "सर एम. विश्वेश्वरैया"},
{"question" : "भारत सरकार की बाजार से ऋण प्राप्त करने की क्षमता रिजर्व बैंक द्वारा निर्धारित किस अनुपात पर निर्भर करती है?","answer" : "वैधानिक तरलता अनुपात (SLR)"},
{"question" : "सभी व्यक्तियों को समय पर उनके लिए आवश्यक मूलभूत भोजन उपलब्ध होना खाद्य सुरक्षा को सुनिश्चित करता है, खाद्य सुरक्षा को परिभाषित करते हुए वह परिभाषा किस संस्था ने दी है?","answer" : "खाद्य एवं कृषि संगठन (FAO) ने"},
{"question" : "किस औद्योगिक नीति प्रस्ताव को भारत का आर्थिक संविधान भी कहते हैं?","answer" : "औद्योगिक नीति, 1956 को"},
{"question" : "किसी देश का जीवन स्तर प्रमुखत: किससे जाना जाना जाता हैं?","answer" : "प्रति व्यक्ति राष्ट्रीय आय से"},
{"question" : "क्राइसिल (CRISIL) किसका संक्षिप्त रूप है?","answer" : "क्रेडिट रेटिंग इन्फॉर्मेशन सर्विसेज ऑफ इण्डिया लिमि. का"},
{"question" : "'मॉडर्न फूड्स' नाम के केन्द्रीय सरकार के उपक्रम को किसने खरीदा है?","answer" : "हिन्दुस्तान लीवर्स ने"},
{"question" : "उस स्थिति को क्या कहते हैं जब ऋण पर ब्याज भुगतान के लिए भी ऋण लेने की स्थिति आ जाए?","answer" : "ऋण-जाल"},
{"question" : "भारत में केन्द्र सरकार की आय के स्रोतों को संविधान की किस अनुसूची में उल्लिखित किया गया है?","answer" : "सातवीं अनुसूची"},
{"question" : "भारत की संचित निधि से होने वाले व्यय और भारित व्ययों के लिए संसदीय मंजूरी किस विधेयक के माध्यम से प्राप्त की जाती है?","answer" : "विनियोग विधेयक"},
{"question" : "1955 में इम्पीरियल बैंक का राष्ट्रीकरण कर किस बैंक की स्थापना की गई?","answer" : "स्टेट बैंक ऑफ इण्डिया"},
{"question" : "विनिर्मित वस्तुओं में सर्वाधिक आय किससे प्राप्त होती है?","answer" : "रत्न . एवं आभूषण"},
{"question" : "यदि कोई राष्ट्र मशीनरी संयन्त्रों, विनिर्मित वस्तुओं एवं प्रौद्योगिकी का निर्यात कर रहा हो, तो वह किस श्रेणी के राष्ट्रों में आता है?","answer" : "विकसित राष्ट्र"},
{"question" : "उत्पादक व उपभोक्ता के हितों की सुरक्षा के लिए भारत सरकार ने किस प्रणाली को आरम्भ किया?","answer" : "सार्वजनिक वितरण प्रणाली"},
{"question" : "‘अन्तर्राष्ट्रीय पुनर्निर्माण एवं विकास बैंक' को किस अन्य नाम से अधिक जाना जाता है?","answer" : "विश्व बैंक (WORLD BANK)"},
{"question" : "भारत में बचत का अधिकांश भाग किस क्षेत्र से प्राप्त होता है?","answer" : "घरेलू क्षेत्र"},
{"question" : "भारतीय वैज्ञानिक माप विज्ञान संस्थान कहाँ स्थापित किया गया है?","answer" : "रांची (झारखण्ड) में"},
{"question" : "ग्रामीण विकास के लगभग सभी कार्यक्रमों को नवीं पंचवर्षीय योजना में किस योजना में समाहित कर दिया गया है?","answer" : "स्वर्ण जयन्ती ग्राम स्वरोजगार योजना"},
{"question" : "भारत में विदेशी मुद्रा कोष पर नियुत्रण किसका है?","answer" : "रिजर्व बैंक ऑफ इण्डिया का"},
{"question" : "बैंक दर किस नीति से सम्बन्धित है?","answer" : "मौद्रिक नीति से"},
{"question" : "मालेगाम समिति का गठन किस क्षेत्र से सम्बन्धित है?","answer" : "प्राथमिक पूँजी व्यापार"},
{"question" : "पंचवर्षीय योजना का अन्तिम प्रारूप स्वीकार किया गया है?","answer" : "केरल"},
{"question" : "आय असमानताओं में वृद्धि या कमी को किस माध्यम द्वारा आकलित किया जा सकता है?","answer" : "गिनी गुणांक एवं लारेंज वक्र"},
{"question" : "कोंकण रेल परियोजना किस वर्ष आरम्भ की गई थी?","answer" : "1990 में"},
{"question" : "किसी एक लेखा वर्ष में देश की अर्थव्यवस्था में उत्पादित सभी अन्तिम वस्तुओं व सेवाओं का बाजार कीमत पर मूल्य क्या कहलाता है?","answer" : "सकल राष्ट्रीय आय"},
{"question" : "पूँजी निर्माण के तीन चरण कौनसे है?","answer" : "बचत का सृजन, बचतों का संघटन, वास्तविक निवेश"},
{"question" : "किसी राष्ट्र के आर्थिक स्थायित्व को किन सुनिश्चित समष्टि संकेतकों के व्यवहार द्वारा जाना जा सकता है?","answer" : "राजकोषीय घाटा, भुगतान शेष व मुद्रा स्फीति"},
{"question" : "भारत में ग्रामीण साख सुलभ करने वाले संस्थानों की शिखर संस्था कौन सी है?","answer" : "नाबार्ड"},
{"question" : "भारतीय आयात की सबसे बड़ी मद क्या है?","answer" : "पेट्रोलियम तेल एवं लुब्रीकेन्ट"},
{"question" : "अन्तर्राष्ट्रीय व्यापार का निरपेक्ष लागत लाभ सिद्धान्त' किसने विकसित किया था?","answer" : "एडम स्मिथ ने"},
{"question" : "समृद्धि की अवस्थाएं (Stages of Growth) अवधारणा किससे सम्बन्धित है?","answer" : "रोस्टोव से"},
{"question" : "जब चालू कीमतों पर वस्तुओं और सेवाओं के लिए कुल माँग इनकी आपूर्ति की तुलना में अधिक हो जाती है, तो कौनसी मुद्रा स्फीति प्रकट होती है?","answer" : "माँग प्रेरित स्फीति"},
{"question" : "रिजर्व बैंक के निर्देशों के अन्तर्गत संचालित निजी क्षेत्र का पहला बैंक कौन सा है?","answer" : "यू टी आई बैंक लिमिटेड 1994"},
{"question" : "भारतीय रिजर्व बैंक को बैंकों को लाइसेन्स प्रदान करने से लेकर उनके समापन तक के अधिकार किस विनियमन अधिनियम द्वारा प्रदान किए गए?","answer" : "बैंकिंग विनियमन अधिनियम 1949 द्वारा"},
{"question" : "पंचवर्षीय योजनाओं को अनुमोदित करने वाली सर्वोच्च संस्था कौनसी है?","answer" : "राष्ट्रीय विकास परिषद"},
{"question" : "राष्ट्रीय उपभोक्ता विवाद निवारण आयोग का मुख्यालय कहाँ है?","answer" : "दिल्ली में"},
{"question" : "उत्तर प्रदेश का निर्यात प्रसंस्करण केन्द्र कहाँ स्थित है?","answer" : "नोएडा में"},
{"question" : "भारत में जनसंख्या वृद्धि के संदर्भ में महान विभाजक वर्ष' (Year of Great Divide) है?","answer" : "1921"},
{"question" : "भारत में गरीबी के बारे में अपवाह सिद्धान्त (Drain Theory) सम्बन्धित है?","answer" : "वी.के.आर.वी.राव से"},
{"question" : "भारत की किस पंचवर्षीय योजना में तीव्र औद्योगिकीकरण पर सर्वप्रथम बल दिया गया?","answer" : "सातवीं अनुसूची में"},
{"question" : "ग्रामीण विकास के लगभग सभी कार्यक्रमों को नवी पंचवर्षीय योजना में किस योजना में समाहित कर दिया गया है?","answer" : "स्वर्ण जयन्ती ग्राम स्वरोजगार योजना में"},
{"question" : "चक्रीय बेरोजगारी से क्या तात्पर्य है?","answer" : "व्यापार चक्रों के कारण उत्पन्न हुई बेरोजगारी"},
{"question" : "भारत की अर्थव्यवस्था को सबसे अच्छे ढंग से किन शब्दों में व्यक्त किया जा सकता है?","answer" : "मिश्रित अर्थव्यवस्था"},
{"question" : "भारत सरकार द्वारा 'प्लानिंग कमीशन' की स्थापना किस वर्ष की गई?","answer" : "1950 में"},
{"question" : "'निर्धनता के दुष्चक्र की संकल्पना किस अर्थशास्त्री के नाम के साथ जुड़ी है?","answer" : "रैगनर नर्क्स"},
{"question" : "राष्ट्रीय आय के प्रदर्शन का सबसे विश्वसनीय आधार है?","answer" : "साधन लागत पर NNP"},
{"question" : "अमेरिकी पत्रिका फॉर्म्यन ने 40 वर्ष से कम आयु के विश्व के 40 सर्वाधिक धनवान व्यक्तियों की सूची में भारत के एकमात्र किस व्यक्ति को आठवाँ स्थान प्रदान किया है?","answer" : "आदित्य बिडला समूह के कुमार मंगलम बिड़ला को"},
{"question" : "अर्थशास्त्र का वर्ष 2002 को नोबेल पुरस्कार किसे प्रदान किया गया?","answer" : "डेनियल काहनमैन व वरनॉल एल. स्मिथ को संयुक्त रूप से"},
{"question" : "निजी क्षेत्र की कौन सी कम्पनी बिक्री व शुद्ध लाभ, दोनों ही दृष्टियों से देश की सबसे बड़ी कम्पनी है?","answer" : "रिलायंस इण्डस्ट्रीज लिमिटेड"},
{"question" : "भारतीय अर्थव्यवस्था में कौनसा क्षेत्र 'बचत-बाहुल्य' (Saving Surplus) क्षेत्र है?","answer" : "घरेलू क्षेत्र"},
{"question" : "अन्तर्राष्ट्रीय व्यापार में Hedging का अर्थ है?","answer" : "विदेशी विनिमय जोखिम से बचाव करना।"},
{"question" : "भारतीय बाजारों में 'पीटर इंग्लैण्ड' ब्रांड नाम से उपलब्ध हैं?","answer" : "कमीजें"},
{"question" : "भारत में औद्योगिक रुग्णता की समस्या के समाधान का उत्तरदायित्व किस संस्था को सौंपा गया है?","answer" : "औद्योगिक एवं वित्तीय पुनर्निर्माण . als (BIFR)"},
{"question" : "रिजर्व बैंक द्वारा बैंको को बेचे जाने वाले सरकारी बॉण्डों व प्रतिभूतियों (पुनर्खरीद समझौते के तहत) पर अदा की जाने वाली ब्याज दर को क्या कहा जाता है?","answer" : "रेपो दर"},
{"question" : "'रिसर्जेन्ट इण्डिया बॉण्ड योजना' तथा 'इण्डिया मिलेनियम डिपॉजिट योजना' किस बैंक ने प्रारम्भ की थी?","answer" : "स्टेट बैंक ऑफ इण्डिया (SBI)"},
{"question" : "निजी क्षेत्र में स्थापित किए जाने वाले बैंक के प्रमोटरों का अंशदान किसी भी समय पर बैंक की चुकता पूँजी का न्यूनतम कितने प्रतिशत रखा गया है?","answer" : "40 प्रतिशत"},
{"question" : "महलनोबिस अथवा नेहरू-महलनोबिस कूटनीति (Strategy) पर भारत की किस पंचवर्षीय योजना का प्रारुप आधारित है?","answer" : "द्वितीय पंचवर्षीय योजना"},
{"question" : "अदृश्य बेरोजगार (Disguised Unemployed) व्यक्तियों की सीमान्त उत्पादकता प्राय: कैसी होती है?","answer" : "शून्य अथवा ऋणात्मक"},
{"question" : "जब सीमान्त आगम शून्य होता है तो माँग की लोच कितनी होगी?","answer" : "ईकाई के बराबर"},
{"question" : "दास कैपीटल (Das Kapital) के लेखक कौन है?","answer" : "कार्ल मार्क्स"},
{"question" : "‘बड़ा धक्का अथवा प्रयास' सिद्धान्त (The Big Push Equilibrium Trap) किसके द्वारा प्रतिपादित किया गया है?","answer" : "रोजेन्स्टीन रोडान थीसस"},
{"question" : "सन्तुलित वृत्रि के सिद्धान्त (The Doctrine of Balanced growth) का समर्थन किया है?","answer" : "रोजेन्स्टीन रोडाल, रेगनर नर्स तथा आर्थर लुइस ने"},
{"question" : "भारत की दूसरी पंचवर्षीय योजना का विकास किस रणनीति पर आधारित था?","answer" : "महालनोबिस रणनीति पर"},
{"question" : "सातवी पंचवर्षीय योजना के अन्तर्गत सार्वजनिक क्षेत्र के किस क्षेत्र को सर्वोच्च वरीयता प्रदान की गई थी?","answer" : "ऊर्जा क्षेत्र को"},
{"question" : "पूँजी निर्माण के तीन चरण कौन से हैं?","answer" : "बचत का सृजन, बचतों का संघटन तथा वास्तविक निवेश"},
{"question" : "'अराविका' एवं रोबुस्टा' किसकी दो प्रमुख स्पीशीज है?","answer" : "कॉफी की"},
{"question" : "विभिन्न राज्य के मध्य खाद्य उत्पादों के वितरण तथा अन्य देशों को खाद्य- उत्पाद के निर्यात व्यापार से कौन सम्बद्ध है?","answer" : "वैफेड"},
{"question" : "रक्षा उद्योग क्षेत्र में निजी क्षेत्र को कितने प्रतिशत तक की भागीदारी को मान्यता प्रदान की गई है?","answer" : "100 प्रतिशत"},
{"question" : "क्राइसिल (CRISIL) का पूरा नाम क्या है?","answer" : "भारतीय क्रेडिट रेटिंग सूचना सेवा लिमिटेड(Credit Rating Information Service of India Ltd.)"},
{"question" : "भारत में रोलिंग आयोजन (Rolling Plan) की अवधारणा को किस वर्ष अपनाया गया?","answer" : "1978"},
{"question" : "प्रतिव्यक्ति आय किस प्रकार प्राप्त की जाती है?","answer" : "राष्ट्रीय आय में कुल जनसंख्या का भाग देकर"},
{"question" : "भारत में राष्ट्रीय आय का सबसे पहले अनुमान किसने और कब लगाया था?","answer" : "दादाभाई नौरोजी ने, 1868 ई. में"},
{"question" : "भारत में बचत का अनुमान लगाने का कार्य किसके द्वारा किया जाता है?","answer" : "भारतीय रिजर्व बैंक (RBI) एवं केन्द्रीय सांख्यिकी संगठन (CSO) द्वारा"},
{"question" : "उत्पादन में वृद्धि के साथ-साथ उत्पादन की तकनीकी और संस्थागत व्यवस्था में परिवर्तन कहलाता है?","answer" : "आर्थिक विकास"},
{"question" : "चतुर्थ योजना में दो मुख्य उद्देश्य निर्धारित किए गए?","answer" : "स्थिरता के साथ संवृद्धि और आत्मनिर्भरता की प्राप्ति"},
{"question" : "स्टाम्प शुल्क, दवाओं और सौन्दर्य प्रसाधनों पर उत्पाद शुल्क केन्द्र आरोपित करता है, परन्तु उसके संग्रहण का अधिकार किसे है?","answer" : "राज्य को"},
{"question" : "किन करों को केन्द्र आरोपित करता है और इससे प्राप्त राजस्व का विभाजन केन्द्र व राज्य सरकार के मध्य वित्त आयोग की सिफारिशों के अनुसार होता है?","answer" : "आयकर व केन्द्रीय उत्पाद शुल्क"},
{"question" : "ग्रामीण क्षेत्रों में कौनसी बेरोजगारी पाई जाती है?","answer" : "मौसमी बेरोजगारी"},
{"question" : "द थ्योरी ऑफ इकोनॉमिक ग्रोथ' पुस्तक के लेखक है?","answer" : "डब्ल्यू. ए. लेविस"},
{"question" : "अर्थव्यवस्था के विकास के लिए केन्द्रीकृत नियोजन सर्वप्रथम अपनाया गया था?","answer" : "पूर्व सोवियत संघ में"},
{"question" : "वास्दैक (Nasdaq) क्या है?","answer" : "अमेरिका का शेयर बाजार"},
{"question" : "भारत में कौनसी नोट-निर्गमन प्रणाली प्रचलित है?","answer" : "न्यूनतम कोष प्रणाली"},
{"question" : "पंचवर्षीय योजनाओं को अनुमोदित करने वाली सर्वोच्च संस्था है?","answer" : "राष्ट्रीय विकास परिषद"},
{"question" : "स्वतंत्र भारत का प्रथम आम बजट प्रस्तुत करने वाले वित्तमंत्री कौन थे?","answer" : "आर.के. षणमुगम शेट्टी"},
{"question" : "रिजर्व बैंक के दिशा-निर्देशों के अनुसार गैर-बैंकिंग वित्तीय कम्पनी (NBFC) के पास कम-से-कम कितनी राशि स्वयं की (Net Owned Fund) होना आवश्यक है?","answer" : "25 लाख रुपये"},
{"question" : "विघटित यू.टी.आई. के भागों-यू.टी.आई. और यू.टी.आई.-|| में से कौन सा भाग 'सेबी' के नियमों के तहत एक म्यूचुअल फण्ड के रूप में कार्यरत है?","answer" : "यू.टी.आई.-॥"},
{"question" : "बिड़ला औद्योगिक समूह ने किस विदेशी कम्पनी के साथ संयुक्त उपक्रम स्थापित करके भारत में बीमा कारोबार प्रारम्भ किया है?","answer" : "‘सनलाइफ के साथ"},
{"question" : "एक गैर-बैंकिंग वित्तीय कम्पनी से बैंकिंग बैंक के रूप में रुपान्तरित होने वाला देश का पहला बैंक कौनसा है?","answer" : "कोटक महिन्द्रा बैंक"},
{"question" : "कौनसी वस्तु और उसके उत्पादों की बिक्री सीमित करने के लिए इसके विज्ञापनों पर प्रतिबन्ध लगाने का निर्णय सरकार ने किया है जिससे सम्बन्धित अधिनियम के मसौदे को मंत्रिमंडल की मंजूरी प्रदान कर दी है?","answer" : "तम्बाकू व . इसके उत्पाद"},
{"question" : "वी. आर. एस. (VRS) क्या है?","answer" : "अधिक या अवांछनीय कर्मचारियों की छंटनी के उद्देश्य से आकर्षक प्रतिपूर्ति पैकेज के साथ स्वैच्छिक सेवानिवृत्ति योजना"},
{"question" : "स्कॉर्पियो नाम का बहुउपयोगी वाहन किस प्रमुख ऑटोमोबाइल कम्पनी ने बनाया है?","answer" : "महेन्द्रा"},
{"question" : "केरल के पर्यटन विभाग का आदर्श वाक्य क्या है?","answer" : "ईश्वर का अपना देश (God's Own Country)"},
{"question" : "'वर्ल्ड डेवलपमेंट रिपोर्ट' किस संस्था का एक वार्षिक प्रकाशन है?","answer" : "अन्तर्राष्ट्रीय पुनर्निर्माण एवं विकास बैंक का"},
{"question" : "उत्तरांचल में भारत हैवी इलेक्ट्रीकल्स कारखाना कहाँ स्थित है?","answer" : "हरिद्वार में"},
{"question" : "देश में आवश्यक वस्तुओं (चावल एवं गेहूँ) का संकटरोधी भण्डार (बफर स्टॉक) किस संस्था द्वारा बनाया जाता है?","answer" : "भारतीय खाद्य निगम (FCI)"},
{"question" : "‘कुटीर ज्योति कार्यक्रम' का सम्बन्ध है?","answer" : "ग्रामीण विद्युतीकरण से"},
{"question" : "विंग्स ऑफ फ्रीडम' योजना किसने लागू की थी?","answer" : "इण्डियन एयर . . लाइन्स ने"},
{"question" : "विश्व में दुग्ध उत्पादन में किस देश का प्रथम स्थान है?","answer" : "भारत का"},
{"question" : "देश में किस शहर की जनसंख्या सर्वाधिक है?","answer" : "वृहत मुम्बई की"},
{"question" : "C-2 लागत का प्रयोग किस प्रकार के मूल्य निर्धारण में किया जाता है?","answer" : "न्यूनतम समर्थन मूल्य निर्धारण में"},
{"question" : "गेहूँ, चना, सरसों और मक्का में से खरीफ की फसल कौनसी है?","answer" : "मक्का"},
{"question" : "रिजर्व बैंक के निर्देशों के अनुसार सार्वजनिक क्षेत्र के वाणिज्यिक बैंको को अपनी कुल साख का कितने प्रतिशत कृषि क्षेत्रों को उपलब्ध कराना होता है?","answer" : "18%"},
{"question" : "विश्व में स्वर्ण की सर्वाधिक खपत किस देश में होती है?","answer" : "भारत में"},
{"question" : "भारत में पहली बार जनगणना कब की गई थी?","answer" : "सन् 1872 में"},
{"question" : "माही नदी घाटी योजना से किस राज्य को लाभ मिलता है?","answer" : "गुजरात को"},
{"question" : "प्रथम पंचवर्षीय योजना मे किस क्षेत्र को सर्वोच्च प्राथमिकता दी गई थी?","answer" : "कृषि को"},
{"question" : "कोयली परियोजना की स्थापना के लिए किस देश से सहयोग मिला है?","answer" : "रूस से"},
{"question" : "किस योजना के दौरान तमिलनाडु में कलपक्कम में परमाणु पॉवर प्लाण्ट की स्थापना की गई है?","answer" : "चौथी योजना के अन्तर्गत"},
{"question" : "सतलज नदी पर निर्मित किस बाँध के पास से राजस्थान नहर निकाली गई है?","answer" : "हरिके बाँध"},
{"question" : "केन्द्रीय गंगा प्राधिकरण की स्थापना किस वर्ष की गई?","answer" : "1985"},
{"question" : "भारत सरकार द्वारा नई संशोधित वन नीति की घोषणा कब की गई थी?","answer" : "1988 में"},
{"question" : "दामोदर घाटी निगम द्वारा किन चार बड़े बाँधों का निर्माण कराया था?","answer" : "तिलैया, कोनार, मैथान तथा पंचेट"},
{"question" : "जनसंख्या वृद्धि का ज्यामितीय सिद्धान्त किसने प्रतिपादित किया हे?","answer" : "टी. आर. मात्थस ने"},
{"question" : "किस जनसंख्या दशक में भारत की जनसंख्या में नकारात्मक वृद्धि हुई थी?","answer" : "1911-21"},
{"question" : "भारत में अनवरत योजना (Rolling Plan) किस अवधि में अपनाई गई थी?","answer" : "1978 से 1983"},
{"question" : "'बैंक वाश प्रभाव' शब्द का प्रयोग सर्वप्रथम किसने किया था?","answer" : ". गुन्नार मिर्डल ने"},
{"question" : "'द्वीप विकास प्राधिकरण' (Island Development Authority) का अध्यक्ष कौन होता है?","answer" : "प्रधानमंत्री"},
{"question" : "'पॉलिटिक्स ऑफ चरखा' नाम पुस्तक किसने लिखी थी?","answer" : "जे. बी. कृपलानी"},
{"question" : "भारत के किस राज्य में पुरुषों की तुलना में महिलाओं की जनसंख्या अधिक है?","answer" : "केरल"},
{"question" : "राष्ट्रीय नमूना सर्वेक्षण संगठन (NSSO) की स्थापना कब की गई थी?","answer" : "1950 में"},
{"question" : "बाक्सिंग के लिए न्यूयार्क स्थित अन्तर्राष्ट्रीय स्टेडियम का क्या नाम है?","answer" : "यॉकी स्टेडियम"},
{"question" : "रुड़ना स्वर्ण कप किस खेल में प्रदान किया जाता है?","answer" : "ब्रिज में"},
{"question" : "प्रसिद्ध वेलिंगटन ट्रॉफी का सम्बन्ध किस खेल से है?","answer" : "नौकायन से"},
{"question" : "सभी समयों के लिए कुंग फू सम्राट किसे माना जाता है?","answer" : "- ब्रूसली को"},
{"question" : "खाद्य एवं कृषि संगठन (FAO) का मुख्यालय कहाँ है?","answer" : "रोम में"},
{"question" : "विश्व में इंटरनेट उपभोक्ताओं की सर्वाधिक संख्या किस देश में है?","answer" : "अमेरिका में"},
{"question" : "राउरकेला में इस्पात कारखाने की स्थापना किसके सहयोग से की गई है?","answer" : "जर्मनी"},
{"question" : "विश्व बैंक की उदार ऋण प्रदान करने वाली खिड़की किसे कहा जाता है?","answer" : "अन्तर्राष्ट्रीय विकास संघ (IDA)"},
{"question" : "'मीरा सेठ समिति' का सम्बन्ध किससे था?","answer" : "हथकरघे के विकास से"},
{"question" : "विश्व बैंक के वर्तमान अध्यक्ष रॉबर्ट जोएलिक किस देश के नागरिक हैं?","answer" : "संयुक्त राज्य अमेरिका"},
{"question" : "केन्द्र सरकार द्वारा चुनींदा सेवाओं पर आरोपित कर की दर वर्तमान में क्या है?","answer" : "8 प्रतिशत"},
{"question" : "भारत में गन्ने का सर्वाधिक उत्पादन करने वाला राज्य है?","answer" : "उत्तर प्रदेश"},
{"question" : "विश्व में सर्वाधिक तेजगति से रेलगाड़ी चलाने का श्रेय किस देश को प्राप्त है?","answer" : "जापान"},
{"question" : "कन्या विद्या धन योजना' किस राज्य में प्रारम्भ की गई है?","answer" : "उत्तर प्रदेश"},
{"question" : "फॉठून 500 में शामिल एकमात्र भारतीय कम्पनी है?","answer" : "भारतीय तेल निगम (IOC)"},
{"question" : "खाद्य एवं कृषि संगठन (FAO) का मुख्यालय कहाँ है?","answer" : "रोम में"},
{"question" : "विश्व में इंटरनेट उपभोक्ताओं की सर्वाधिक संख्या किस देश में है?","answer" : "अमेरिका में"},
{"question" : "राउरकेला में इस्पात कारखाने की स्थापना किसके सहयोग से की गई है?","answer" : "जर्मनी"},
{"question" : "मॉस्ट्रिश्च संधि का मुख्य उद्देश्य था?","answer" : "यूरोप का एकीकरण"},
{"question" : "द्वीप विकास प्राधिकरण (Island Development Authority) का अध्यक्ष कौन होता है?","answer" : "प्रधानमंत्री"},
{"question" : "बैंक नोट प्रेस कहाँ स्थित है?","answer" : "देवास"},
{"question" : "चाय के उत्पादन एवं उपभोग में विश्व में किस देश का प्रथम स्थान है?","answer" : "भारत"},
{"question" : "वर्तमान में कितने उद्योगों को अनिवार्य लाइसेन्स की परिधि में रखा गया है?","answer" : "6 उद्योग"},
{"question" : "'करेन्सी एण्ड फाइनेन्स' पर वार्षिक रिपोर्ट का प्रकाशन किसके द्वारा किया जाता है?","answer" : "रिजर्व बैंक ऑफ इण्डिया"},
{"question" : "'पानी पंचायत' योजना किस राज्य से सम्बन्धित है?","answer" : "उड़ीसा"},
{"question" : "विश्व का कौनसा देश संयुक्त राष्ट्र संघ के साथ किए गए 'ऑयल फॉर फूड' समझौते से प्रत्यक्षत: सम्बद्ध है?","answer" : "इराक"},
{"question" : "ग्रामीण विद्युतीकरण निगम की स्थापना कब की गई थी?","answer" : "1969 में"},
{"question" : "प्लानिंग एण्ड द पुअर' पुस्तक के लेखक कौन है?","answer" : "बी.एस.मिन्हास"},
{"question" : "दक्षिण एशियाई क्षेत्रीय सहयोग संगइन (SAARC) का मुख्यालय कहाँ स्थित है?","answer" : "काठमाण्डू"},
{"question" : "भारत से सर्वाधिक मूल्य के रत्न एवं आभूषणों का निर्यात किस देश को होता है?","answer" : "संयुक्त राज्य अमेरिका"},
{"question" : "विभेदी ब्याज दर (DIR) योजना के अन्तर्गत बैंको द्वारा कमजोर वर्गों को किस वार्षिक ब्याज दर पर ऋण प्रदान किए जाते हैं?","answer" : "4.0 %"},
{"question" : "सरकार ने स्टील अथॉरिटी ऑफ इण्डिया (SAIL) की स्थापना किस वर्ष की थी?","answer" : "1974 में"},
{"question" : "किस बैंक का नाम बदलकर 1 जुलाई, 1955 को स्टेट बैंक ऑफ इण्डिया रखा गया था?","answer" : "इम्पीरियल बैंक ऑफ इण्डिया"},
{"question" : "गैर-निष्पादन परिसम्पित्तियों के मामले में वित्तीय संस्थानों में अग्रणी स्थान किसका है?","answer" : "भारतीय औद्योगिक विकास बैंक (IDBI)"},
{"question" : "स्वर्ण जयंती ग्राम स्वरोजगार योजना (SGSY) कब प्रारम्भ की गई थी?","answer" : "1 अप्रैल, 1999 को"},
{"question" : "मौद्रिक एवं साख नीति का नाम बदलकर क्या रखा गया है?","answer" : "रिजर्व बैंक का वार्षिक नीतिगत दस्तावेज"},
{"question" : "भारत सरकार ने तम्बाकू उत्पादों के विज्ञापन एवं प्रसार पर प्रतिबन्ध किस तारीख से आरोपित किया है?","answer" : "1 मई, 2004 से"},
{"question" : "एक्जिम नीति के तहत घोषित विशेष आर्थिक क्षेत्र (SEZ) योजना को कब से कार्यान्वित किया गया है?","answer" : "1 मई, 2004 से"},
{"question" : "भारत का सबसे बड़ा म्यूचुअल फण्ड संगठन कौनसा है?","answer" : "UTI"},
{"question" : "‘बाजार के नियम के प्रस्तुतकर्ता (प्रवर्तक) कौन थे?","answer" : "जे.वी. से"},
{"question" : "क्षेत्रीय ग्रामीण बैंकों को उनके प्रवर्तक बैंकों में विलय करने की संस्तुति किसने की थी?","answer" : "ए. एम. खुसरो समिति"},
{"question" : "डो जोन्स (Dow Jones) क्या है?","answer" : "न्यूयार्क स्टॉक एक्सचेंज का . शेयर बाजार"},
{"question" : "हिन्दू वृद्धि दर किससे सम्बन्धित है?","answer" : "राष्ट्रीय आय से"},
{"question" : "सीमा शुल्क (Custom Duty) की अधिकतम दर (Peak Rate) कितनी है?","answer" : "20 प्रतिशत"},
{"question" : "ट्रैक्टर पर उत्पाद शुल्क की दर क्या है?","answer" : "शून्य"},
{"question" : "भारत के रत्न एवं आभूषणों के निर्यात में किसका अंश सर्वाधिक है?","answer" : "तराशे हुए हीरों का"},
{"question" : "पंच धारा योजना भारत के किस राज्य से सम्बन्धित है?","answer" : "मध्यप्रदेश"},
{"question" : "मूडिज (Moody's) क्या है?","answer" : "अन्तर्राष्ट्रीय रेटिंग एजेंसी"},
{"question" : "'हायर एण्ड फायर' नीति का सम्बन्ध किससे है?","answer" : "मुआवजा देकर कर्मचारियों की छंटनी से"},
{"question" : "सप्तऋषि समिति का सम्बन्ध है?","answer" : "स्वदेशी चाय उद्योग को सुदृढ़ बनाने हेतु सुझाव देना।"},
{"question" : "'शंघाई सहयोग संगठन' में कितने राष्ट्र सदस्य है?","answer" : "06"},
{"question" : "‘डो जोन्स' (Dow Jones) किस स्टॉक एक्सचेंज का शेयर सूचकांक है?","answer" : "न्यूयार्क"},
{"question" : "विश्व व्यापार संगठन (WHO) की सदस्य संख्या कितनी है?","answer" : "157"},
{"question" : "भारत में अनवरत योजना (Rolling Plan) किस अवधि के लिए बनाई गई थी?","answer" : "1978-1983"},
{"question" : "भारत का सबसे बड़ा व्यावसायिक बैंक कौनसा है?","answer" : "स्टेट बैंक ऑफ इण्डिया"},
{"question" : "देश में सीमा शुल्क की अधिकतम दर क्या है?","answer" : "20 प्रतिशत"},
{"question" : "भारत में किस प्रकार के रासायनिक उर्वरकों की खपत सर्वाधिक है?","answer" : "नाइट्रोजनी"},
{"question" : "भारत की राष्ट्रीय आय में किस क्षेत्र का सर्वाधिक योगदान है?","answer" : "तृतीयक क्षेत्र"},
{"question" : "सप्तऋषि का गठन किया गया था?","answer" : "स्वदेशी चाय उद्योग को सुदृढ़ बनाने के लिए आवश्यक सुझाव देने हेतु"},
{"question" : "मुद्रानीति नियमित होती है?","answer" : "रिजर्व बैंक द्वारा"},
{"question" : "भारत के विदेशी विनिमेय कोष (फॉरेन एक्सचेंज रिजर्व) का प्रतिरक्षक (कस्टोडियन) कौन है?","answer" : "भारतीय रिजर्व बैंक"},
{"question" : " - ऐसी प्रमुख लोकप्रिय कम्पनियों के शेयर, जो पिछले कई वर्षों से निरन्तर संवृद्धि के मार्ग पर अग्रसर हो तथा भविष्य में भी उनका और विकास होने की सम्भवना हो, कहलाती है?","answer" : "ब्लू चिप्स(Blue Chips)"},
{"question" : "उत्पाद शुल्क, सीमा शुल्क व सेवा कर श्रेणी में आते हैं?","answer" : "अप्रत्यक्ष कर"},
{"question" : "देश में सर्वाधिक शहरी आबादी राजधानी दिल्ली में है, यह शहरी आबादी का प्रतिशत कितना है?","answer" : "93.2 %"},
{"question" : "भारत में ग्रामीण बेरोजगारी के कौन-कौन से प्रमुख रुप हैं?","answer" : "मौसमी, अदृश्य और अल्प रोजगार"},
{"question" : "1934 में रिजर्व बैंक ऑफ इण्डिया एक्ट पारित किया गया, किन्तु इसकी स्थापना कब की गई?","answer" : "1 अप्रैल, 1935 को"},
{"question" : "भारतीय रुपए की विनिमय दर बनाए रखना, मौद्रिक नीति निर्धारण करना तथा व्यावसायिक बैंको के बैंक का दायित्व निभाना किसका प्रमुख कार्य है?","answer" : "भारतीय रिजर्व बैंक"},
{"question" : "आयकर, निगम कर, व्यय कर, उपहार कर, सम्पत्ति कर, ब्याज कर, , होटल व पर्यटन कर आदि किसके द्वरा आरोपित प्रत्यक्ष कर हैं?","answer" : "केन्द्र सरकार"},
{"question" : "योजना आयोग एक परामर्शदात्री व विशेषज्ञ संस्था है, क्या भारतीय संविधान में इसका कोई उल्लेख है?","answer" : "-नहीं"},
{"question" : "अन्तर्राष्ट्रीय मुद्राकोष द्वारा Enhanced Structural Adjustment Facility के अन्तर्गत दिए जाने वाले ऋण पर किस वार्षिक दर से ब्याज लिया जाता है?","answer" : "0.5%"},
{"question" : "पुनर्निर्माण एवं विकास के लिए अन्तर्राष्ट्रीय बैंक किस अन्य नाम से अधिक जाना जाता है?","answer" : "विश्व बैंक"},
{"question" : "'हिन्दू विकास दर' की अवधारणा किस प्रसिद्ध अर्थशास्त्री ने दी थी?","answer" : "राज कृष्ण"},
{"question" : "अन्तर्राष्ट्रीय वित्त निगम किन्हें ऋण प्रदान करता है?","answer" : "विकासशील राष्ट्रों में निजी उद्योगों को"},
{"question" : "सरकारी एजेंसी या निजी संस्था द्वारा किसी विशेष आर्थिक गतिविधि को बढ़ावा देने के लिए दिया गया कोष कहलाता है?","answer" : "अर्थ साहाय्य"},
{"question" : "किस कर को मुद्रास्फीति बढ़ाने वाला माना गया है और इसका बोझ निर्धव वर्ग पर पड़ता है?","answer" : "अप्रत्यक्ष कर"},
{"question" : "सूती वस्त्र उद्योग के क्षेत्र में भारत का बोस्टन' किस नगर को कहा जाता है?","answer" : "अहमदाबाद"},
{"question" : "शेयर घोटाले से सम्बन्धित विभिन्न पहलुओं की जाँच हेतु कौन सी समिति गठित की गई थी?","answer" : "जानकीरमन समिति"},
{"question" : "एक रुपये के नोट व सिक्कों (एक रुपये से कम) को छोड़कर अन्य सभी करेंसी नोटों का निर्गमन रिजर्व बैंक करता है, इन नोटों पर किसके हस्ताक्षर होते हैं?","answer" : "गवर्नर, रिजर्व बैंक"},
{"question" : "सन् 1921 में बैंक ऑफ बंगाल, बैंक ऑफ बॉम्बे व बैंक ऑफ मद्रास तीनों को मिलाकर इंपीरियल बैंक ऑफ इंडिया की स्थापना की गई और 1 जुलाई, 1955 को राष्ट्रीयकरण के उपरांत इसका नाम बदलकर क्या रख दिया गया?","answer" : "भारतीय स्टेट बैंक"},
{"question" : "मनी लाउड्रिंग बिल का उद्देश्य है?","answer" : "अवैध रूप से प्राप्त किए गए धन की आवाजाही पर निगरानी रखना।"},
{"question" : "देश के 150 जिलों में प्रारंभ किए गए काम के बदले अनाज' योजना में सर्वाधिक लाभान्वित होने वाला राज्य है?","answer" : "उड़ीसा (18 जिले)"},
{"question" : "राजकोषीय घाटा, प्राथमिक घाटा एवं राजस्व घाटे में बड़ा कौनसा है?","answer" : "राजकोषीय घाटा"},
{"question" : "बाजार कीमत पर सकल राष्ट्रीय उत्पाद और साधन कीमत पर सकल राष्ट्रीय उत्पाद का अन्तर क्या कहलाता है?","answer" : "शुद्ध अप्रत्यक्ष कर"},
{"question" : "भारतीय मानक ब्यूरो का मुख्यालय नई दिल्ली में है, भारतीय वैज्ञानिक माप संस्थान कहाँ है?","answer" : "राँची में"},
{"question" : "योजना आयोग ने अब तक 10 पंचवर्षीय योजनाएं लागू की है, किन्तु उसने अब तक कितनी वार्षिक योजनाएं लागू की?","answer" : "सात"},
{"question" : "जनवरी 1950 में जयप्रकाश नारायण ने एक योजना बनाई उस योजना का नाम बताइए?","answer" : "सर्वोदय योजना"},
{"question" : "भारत के विदेशी विनियम संचय का प्रतिरक्षक कौन है?","answer" : "भारतीय रिजर्व बैंक"},
{"question" : "किस औद्योगिक नीति में लघु कुटीर और ग्रामीण उद्योगों के विस्तार पर सर्वाधिक बल दिया गया था?","answer" : "औद्योगिक नीति 1991"},
{"question" : "मालगुजारी और मनोरंजन करों को कौन आरोपित व उपभोग करता है?","answer" : "राज्य सरकार"},
{"question" : "पर्यटन मंत्रालय द्वारा शुरू की गई यह नई योजना जिसका लक्ष्य भारत की समृद्ध विरासत के बारे में लोगों को जागरूक बनाना और देश में स्वच्छता, अतिथि सत्कार की भावना की बढ़ोतरी के साथ-साथ विदेशी मेहमानों के प्रति व्यवहार में बदलाव लाना है?","answer" : "अतिथि देवो भव:"},
{"question" : "उत्पादों की खरीदारी, भण्डारण, संग्रहण, स्थानान्तरण, विक्रय व वितरण के लिए भारत में कौन उत्तरदायी है?","answer" : "भारतीय खाद्य निगम"},
{"question" : "प्रत्येक देश निर्धारित कोट के अनुसार आई.एम.एफ. कोष में अंशदान करता है, इसे किस रूप में व्यक्त किया जाता है?","answer" : "विशेष आहरण अधिकार (SRD)"},
{"question" : "उपभोक्ताओं के बेहतर संरक्षण के लिए 'उपभोक्ता संरक्षण अधिनियम' किस वर्ष पारित किया गया?","answer" : "1986 में"},
{"question" : "सेल वन' (Cell One) नाम से मोबाइल सेवा किस कम्पनी द्वारा उपलब्ध कराई जा रही है?","answer" : "BSNL"},
{"question" : "विश्व की सर्वाधिक जनसंख्या वाला शहर कौन सा है?","answer" : "टोकियो"},
{"question" : "प्रतिवर्ष आर्थिक समीक्षा किस मंत्रालय द्वारा प्रस्तुत की जाती है?","answer" : "वित्त मंत्रालय"},
{"question" : "मानव विकास सूचकांक (HDI) किस अर्थशास्त्री की देन है?","answer" : "महबूब-उल-हक की"},
{"question" : "भारत में पंचवर्षीय योजना बनाने की जिम्मेदारी किसकी है?","answer" : "योजना आयोग की"},
{"question" : "केन्द्र सरकार के कार्यक्रम काम के बदले अनाज' का शुभारम्भ भारत के प्रधानमंत्री मनमोहन सिंह ने कहाँ से किया?","answer" : "आंध्रप्रदेश के रंगारेड्डी जिले से"},
{"question" : "''गोल्डन हैण्ड शेक स्कीम'' किससे संबंधित है?","answer" : "स्वैच्छिक सेवानिवृत्ति से"},
{"question" : "यदि पूँजी स्टॉक सदैव स्थायी है, तो मूल्य ह्रास होगा?","answer" : "शून्य"},
{"question" : "भारत में सूखा आशंकित क्षेत्र कार्यक्रम -DPAP किस वर्ष प्रारंभ किया गया था?","answer" : "1973 में"},
{"question" : "किसी देश द्वारा आयातों पर लगाए गए कर को क्या कहते हैं?","answer" : "टैरिफ (Tariff)"},
{"question" : "कृषि एवं सहायक क्रिया क्षेत्रक संविधान की सातवीं अनुसूची को किस सूची में शामिल है?","answer" : "राज्य सूची में"},
{"question" : "बगलीहार योजना भारत के किस राज्य में स्थित है?","answer" : "जम्मू-कश्मीर में"},
{"question" : "एपीएमसी अधिनियम का पूरा नाम है?","answer" : "एग्रीकल्चरल प्रोड्यूस मार्केटिंग कमेटी अधिनियम"},
{"question" : "भारत सरकार द्वारा किस संस्थान को अनुसंधान एवं विकास में 'सेंटर ऑफ एक्सिलेंस' के रूप में चुनकर विश्वस्तरीय विश्वविद्यालय के स्तर पर लाने का निर्णय लिया है?","answer" : "भारतीय विज्ञान संस्थान, बंगलौर"},
{"question" : "किस सीमा तक के वार्षिक कारोबार को सेवाकर से मुक्त रखने की घोषणा की गई है?","answer" : "चार लाख रुपये वार्षिक"},
{"question" : "सर्वशिक्षा अभियान का वित्तीय किस प्रकार किया जाता है?","answer" : "भारत सरकार द्वारा सृजितप्रारम्भिक शिक्षा कोष"},
{"question" : "कृषि, विपणन अवस्थापन, श्रेणीकरण एवं मानकीकरण का विकास एवं सुदृढ़ीकरण योजना का कार्यान्वयन किया जाएगा?","answer" : "नाबार्ड तथा राष्ट्रीय विकास निगम द्वारा"},
{"question" : "'अशोक लीलैंड नाम के ट्रकों का उत्पादन किस औद्योगिक घराने द्वारा किया जाता है?","answer" : "हिन्दुजा"},
{"question" : "भारत के केन्द्रीय सरकार के बजट में आगम-व्यय की सबसे बड़ी मद है?","answer" : "ब्याज"},
{"question" : "भारत की आठवीं पंचवर्षीय योजना में सर्वोच्च प्राथमिकता किसे दी गई?","answer" : "मानवीय विकास"},
{"question" : "किस पंचवर्षीय योजना में गरीब जनता को न्यूनतम आवश्यकताएं उपलब्ध कराने हेतु राष्ट्रीय न्यूनतम आवश्यकता कार्यक्रम' चलाया गया?","answer" : "पाँचवीं पंचवर्षीय योजना में"},
{"question" : "सर्वाधिक दालों का उत्पादन किस राज्य में होताहै?","answer" : "मध्यप्रदेश में"},
{"question" : "भारत में पंचायती राज पद्धति सर्वप्रथम किस राज्य ने कार्यान्वित की थी?","answer" : "राजस्थान ने"},
{"question" : "संयुक्त राष्ट्र संघ (UNO) के महासचिव का पद कितने समय के लिए होता है?","answer" : "5 वर्ष"},
{"question" : "सेल्यूलर फोन के पिता कौन है?","answer" : "फ्रेड मोरीसन"},
{"question" : "न्यूक्लीयर स्रोत में बिजली उत्पादन में किस देश का पहला स्थान है?","answer" : "संयुक्त राज्य अमेरिका"},
{"question" : "भारतीय रेलवे कितने जोनों में विभाजित है?","answer" : "16 रेलवे जोन"},
{"question" : "कृषि लागत एवं कीमत आयोग की स्थापना कब की गई थी?","answer" : "1965 में"},
{"question" : "विश्व टैक्सटाइल्स व्यापार में भारत की हिस्सेदारी कितने प्रतिशत है?","answer" : "4%"},
{"question" : "VAT (Value Added Tax) कर को किस कर के स्थान पर प्रतिस्थापित किया गया है?","answer" : "बिक्री कर"},
{"question" : "भारत में पहला डाक टिकट कब जारी किया गया था?","answer" : "1857 में"},
{"question" : "मुद्रा संकुचन (Deflation) का कारण होता है?","answer" : "वस्तुओं एवं सेवाओं की पूर्ति की तुलना में मुद्रा की पूर्ति में कमी"},
{"question" : "'वेल्यू एण्ड केपीटल' (Value and Capital) नामक पुस्तक किसकी रचना है?","answer" : "हिक्स की"},
{"question" : "उपभोक्ता के बचत का सिद्धान्त किसने प्रतिपादित किया?","answer" : "अल्फ्रेड मार्शल"},
{"question" : "बड़े धक्के का सिद्धान्त (Big Push Theory) किसने विकसित की थी?","answer" : "प्रो. पॉल. एन. रोजेस्टीन रोडान ने"},
{"question" : "खाद्य एवं कृषि संगठन (FAO) का मुख्यालय कहाँ है?","answer" : "रोम में"},
{"question" : "सीमेन्ट के उत्पादन में किस राज्य का देश में पहला स्थान है?","answer" : "राजस्थान"},
{"question" : "1991-2001 के दौरान देश में किस धर्म में सर्वाधिक जनसंख्या वृद्धि दर्ज की गई?","answer" : "मुस्लिम"},
{"question" : "द्वीप विकास प्राधिकरण (Island Development Authority) का अध्यक्ष कौन होता है?","answer" : "प्रधानमंत्री"},
{"question" : "वर्तमान में औद्योगिक श्रमिकों के लिए उपभोक्ता कीमत सूचकांक (CPI) का आधार वर्ष क्या है?","answer" : "1982"},
{"question" : "भारत के किस राज्य में शिशु मृत्यु दर सबसे कम है?","answer" : "केरल"},
{"question" : "दलाल स्ट्रीट कहाँ पर स्थित है?","answer" : "- मुम्बई"},
{"question" : "भारतीय यूनिट ट्रस्ट (UTI) का मूल उद्देश्य है?","answer" : "यूनिटें बेचकर लघु बचत करने वाले निवेशकों को बचत के लिए प्रोत्साहित करना एवं उसके धन को निगमों के शेयर में लगाना है।"},
{"question" : "रोजगार, ऊर्जा-सुधार एवं सामाजिक अवसंरचना का विकास किस पंचवर्षीय योजना की प्राथमिकता है?","answer" : "दसवीं पंचवर्षीय योजना"},
{"question" : "बीमा नियामक एवं विकास प्राधिकरण (Insurance Regulatory Development Authority-IRDA) का गठन मल्होत्रा समिति की सिफारिश पर कब किया गया था?","answer" : "19 अप्रैल, 2000 को"},
{"question" : "भारत में इक्विटी बाजार पर किस संस्था का नियंत्रण है?","answer" : "सेबी (SEBI)"},
{"question" : "भारत के निजी क्षेत्र का एक बैंक HDFC बैंक का पंजीकृत कार्यालय है?","answer" : "मुम्बई में"},
{"question" : "रिजर्व बैंक के सहायक संस्था के रुप में राष्ट्रीय आवास बैंक' की स्थापना की गई थी?","answer" : "जुलाई 1988 में"},
{"question" : "एच-1 बी वीसा का सम्बन्ध किस देश से है?","answer" : "अमेरिका"},
{"question" : "हिन्दू वृद्धि दर किस वृद्धिदर (Growth Rate) से सम्बन्धित है?","answer" : "राष्ट्रीय आय से"},
{"question" : "कम्पनी द्वारा लाभांश की घोषणा कम्पनी की किस पूँजी पर की जाती है?","answer" : "अभिदत्त(Subscribed) पूँजी पर"},
{"question" : "किस सेवा में सर्वाधिक मात्रा में सेवा कर राजस्व सरकार को प्राप्त होता है?","answer" : "टेलीफोन"},
{"question" : "राष्ट्रीय चीनी संस्थान किस शहर में स्थित है?","answer" : "कानपुर"},
{"question" : "डो जोन्स (Dow Jones) क्या है?","answer" : "न्यूयॉर्क स्टॉक एक्सचेंज का बाजार शेयर सूचकांक"},
{"question" : "ग्रामीण विद्युततीकरण निगम की स्थापना किस वर्ष के दौरान की गई?","answer" : "1969"},
{"question" : "क्षेत्रीय ग्रामीण बैंको (RRBs) को उनके प्रवर्तक बैंकों में विलय करने की संस्तुति किस समिति ने की थी?","answer" : "1989 में गठित ए. एम. खुसरो समिति"},
{"question" : "‘मंगला' क्या है?","answer" : "राजस्थान में एक तेल कुआँ"},
{"question" : "''प्लानिंग एण्ड द पुअर'' पुस्तक के लेखक है?","answer" : "बी. एस. मिन्हास"},
{"question" : "किन्हीं दो पक्षों के बीच लिखित आर्थिक समझौते के लिए किस शब्द का प्रयोग किया जाता है?","answer" : "बन्ध-पत्र"},
{"question" : "यदि घाटे के बजट को करेन्सी नोट छापकर पूरा किया जाए, तो इसका परिणाम होगा?","answer" : "मुद्रास्फीति"},
{"question" : "प्रतिकूल भुगतान-संतुलन की स्थिति कब उत्पन्न होता है?","answer" : "जब आयात की मात्रा, निर्यात से अधिक होता है।"},
{"question" : "सर्वाधिक धन राष्ट्रीय कोष में किस माध्यम से जमा होता है?","answer" : "उत्पाद शुल्क"},
{"question" : "भारत के योजना आयोग की प्रकृति क्या है?","answer" : "यह एक सलाहकारी संस्था है।"},
{"question" : "भारत के विदेशी विनिमय कोष में क्या सम्मिलित किया जाता है?","answer" : "विदेशी मुद्रा, स्वर्ण तथा एस.डी.आर. (SDR)"},
{"question" : "एशिया का वह प्रथम व्यक्ति कौन है, जिसने अर्थशास्त्र का नोबेल पुरस्कार प्राप्त किया?","answer" : "प्रो. अमर्त्य सेन (भारत)"},
{"question" : "संक्षिप्त रुप नाबार्ड (NABARD) का तात्पर्य क्या है?","answer" : "नेशनल बैंक फॉर एग्रीकल्चरल एण्ड रूरल डेवलपमेन्ट"},
{"question" : "किस राज्य की अर्थव्यवस्था को मनीआर्डर अर्थव्यवस्था कहा जाता है?","answer" : "उत्तरांचल"},
{"question" : "भारत में कर्मचारियों के महँगाई भत्ते के निर्धारण का आधार क्या है?","answer" : "उपरोक्त मूल्य सूचकांक"},
{"question" : "UTI का औपचारिक विभाजन कब किया गया?","answer" : "1 फरवरी, 2003 को"},
{"question" : "मूल्यांकन की किस यूनिट को 'पेपर गोल्ड' कहा जाता है?","answer" : "एस.डी.आर"},
{"question" : "प्रतिदिन भारतीय रुपये की विनिमय दर कौन तय करता है?","answer" : "विदेशी मुद्रा की माँग और आपूर्ति पर आधारित बाजार की शक्तियाँ"},
{"question" : "मुद्रा गुणक क्या होता है?","answer" : "कुल धन और आधारभूत धन के बीच का अनुपात"},
{"question" : "दसवीं पंचवर्षीय योजना के अन्त तक साक्षरता दूर करने का लक्ष्य है?","answer" : "75 प्रतिशत"},
{"question" : "भारत के बाहर अपनी शाखा स्थापित करने वाला देश का पहला प्रबन्धकीय संस्थान कौन सा है?","answer" : "एसपी जैन सेंटर ऑफ मैनेजमेंट"},
{"question" : "किस पंचवर्षीय योजना में भारत सरकार ने कृषि के लिए ऐसी नीति अपनायी जिससे हरित क्रांति' सम्भव हुई?","answer" : "तीसरी पंचवर्षीय योजना"},
{"question" : "चुंगी' एक कर है?","answer" : "नगरपालिका द्वारा या स्थानीय निकायों द्वारा शहर में लाए गए माल पर लगाया जाता है।"},
{"question" : "किसी राष्ट्र की राष्ट्रीय आय क्या होती है?","answer" : "सभी फेक्टर आमदनियों का सम्पूर्ण योग"},
{"question" : "भारत सरकार की कौनसी एजेंसी भारत की सार्वजनिक वितरण प्रणाली के लिए गेहूँ, चावल और चीनी मुहैया कराने में लगी हुई है?","answer" : "फूड कॉर्पोरेशन ऑफ इण्डिया"},
{"question" : "भारत में मुद्रा की पूर्ति बढ़ जाएगी यदि?","answer" : "भारतीय रिजर्व बैंक सरकार को ऋण देती है।"},
{"question" : "हैरॉड-डोमर मॉडलों में अति उत्पादन' वह स्थिति है, जहाँ?","answer" : "सभी उत्पादनकर्ता वांछनीय उत्पादन से अधिक पैदा कर रहे हैं।"},
{"question" : "शेयर बाजार में परिपथ नियोजन (सर्किट-ब्रेकर) व्यापार को कैसे प्रभावित करता है?","answer" : "शीघ्र लेनदेन को सरल बनाकर"},
{"question" : "विश्व के कुल कॉफी उत्पादन के 4.0 प्रतिशत भाग का उत्पादन भारत में होता है तथा भारत का छटवाँ स्थान है। भारत में कॉफी के कुल उत्पादन का 56.5% उत्पादन के साथ किस राज्य का प्रथम स्थान है?","answer" : "कर्नाटक"},
{"question" : "सार्वजनिक क्षेत्र के उपक्रमों पर वित्तीय भार कम करने के उद्देश्य से सरकार ने इनके कर्मचारियों के लिए एक मुश्त मुआवजा देकर ऐच्छिक सेवानिवृत्ति की योजना प्रारंभ की है। इसे क्या कहा गया है?","answer" : "गोल्डन हैंड शेक स्कीम"},
{"question" : "आजकल मुद्रा की परिवर्तनीयता का अर्थ ऐसी व्यवस्था से लगाया जाता है। जिसके तहत देश की मुद्रा मुक्त रूप से प्रमुख विदेशी मुद्राओं में तथा प्रमुख विदेशी मुद्राएं मुक्त रूप से स्थानीय मुद्रा में परिवर्तनशील होती है। कब से भारतीय मुद्रा रुपया' को भुगतान संतुलन के चालू खाते के लेन-देनों के लिए पूर्ण परिवर्तनीय घोषित कर दिया गया है?","answer" : "19 अगस्त, 1994 से"},
{"question" : "साख नियंत्रण से अभिप्राय देश में साख (Credit) की मात्रा एवं दशा पर नियंत्रण से है। भारत में यह कार्य किसके द्वारा किया जाता है?","answer" : "रिजर्व बैंक ऑफ इण्डिया (RBI) द्वारा"},
{"question" : "व्यापार जिसके अन्तर्गत किसी विक्रेता से कोई वस्तु तभी खरीदी जाती है। जब वह क्रेता से भी कोई वस्तु खरीदने को तत्पर हो, तो इसे क्या कहा जाता है?","answer" : "काउण्टर ट्रेड की नीति"},
{"question" : "इंदिरा आवास योजना जिसका उद्देश्य अनुसूचित जाति / जनजाति तथा मुक्त बंधुआ मजदूरों को नि:शुल्क आवास उपलब्ध कराना है, को कब प्रारम्भ किया गया?","answer" : "मई 1985 में"},
{"question" : "किसी राष्ट्र में विकास हो रहा है या नहीं, इस तथ्य के अन्वेषण का पारम्परिक अस्त्र क्या है?","answer" : "सकल घरेलू उत्पाद की संवृद्धि दर"},
{"question" : "स्वतंत्रता के पश्चात पहले 30 वर्षों में राष्ट्रीय आय की संवृद्धि की चक्रवृद्धि दर मात्र 3.4 प्रतिवर्ष रही, इसे प्रसिद्ध अर्थशास्त्री राजकृष्ण ने क्या नाम दिया?","answer" : "'हिन्दू वृद्धि दर"},
{"question" : "RBI द्वाराCRR को किस सीमाओं में परिवर्तित किया जा सकता है?","answer" : "3% से 15% के मध्य"},
{"question" : "आयोजना काल के आरम्भ 1951 में भारत में साक्षरता की दर कितनी थी?","answer" : "18.3%"},
{"question" : "योजना आयोग द्वारा गठित विशेषज्ञ दल ने ग्रामीण क्षेत्रों के लिए गरीबी रेखा के नीचे उन परिवारों को माना है, जिन्हें प्रति व्यक्ति 2400 कैलोरी प्रतिदिन के हिसाब से प्राप्त नहीं हो पाती। शहरी क्षेत्रों के लिए यह निर्धारित की गई है?","answer" : "2100 कैलोरी प्रतिदिन प्रति व्यक्ति"},
{"question" : "2001 की जनगण के अनुसार भारत में स्त्री-पुरुष अनुपात 933 है। राष्ट्रीय जनसंख्या आयोग ने वर्ष 2026 के लिए इसे कितना आकलित किया है?","answer" : "930"},
{"question" : "अर्थव्यवस्था में निवेश के स्तर का संकेतक क्या है?","answer" : "सकल घरेलू पूँजी निर्माण"},
{"question" : "कुल श्रमशक्ति का कितना भाग संगठित क्षेत्र में कार्यरत है?","answer" : "7%"},
{"question" : "खाद्यान्न, चीनी, खाद्य तेल और मिट्टी का तेल जैसे आवश्यक पदार्थों की पीडीएस (सार्वजनिक वितरण प्रणाली) के माध्यम से आपूर्ति की जाती है। विश्व की सबसे बड़ी सार्वजनिक वितरण प्रणाली किस देश की है?","answer" : "भारत"},
{"question" : "देश में विदेशी निवेश के वास्तविक प्रवाह को बढ़ाने व परियोजनाओं के वास्तविक रुप में स्थापित होने को सुनिश्चित करने के लिए किस प्राधिकरण की स्थापना की गई है?","answer" : "विदेशी निवेश कार्यान्वयन प्राधिकरण"},
{"question" : "2001 की जनगणना के अनुसार देश में अनुसूचित जाति की संख्या 16.66 करोड़ (कुल जनसंख्या का 16.2 प्रतिशत) तथा अनुसूचित जनजाति की जनसंख्या 8.43 करोड़ (कुल जनसंख्या का 8.2 प्रतिशत) थी। अनुसूचित जाति की सर्वाधिक संख्या किस राज्य में है?","answer" : "उत्तर प्रदेश"},
{"question" : "विदेशी मुद्रा प्रबंधन अधिनियम-फेमा (Foreign Exchange Management Act-FEMA) विदेशी व्यापार को बढ़ाने तथा विदेशी मुद्रा बाजार के समुचित विकास के उद्देश्य से 1 जून, 2000 से लागू किया गया। इसने इससे सम्बन्धित किस अधिनियम का स्थान लिया है?","answer" : "फेरा(FERA)"},
{"question" : "किसी वस्तु के मूल्य में सापेक्षिक परिवर्तन के परिणामस्वरूप किसी अन्य वस्तु की माँग में परिवर्तन की दर माँग की आड़ी लोच कहलाती है। पूर्ति की लोच क्या है?","answer" : "किसी वस्तु के मूल्य में परिवर्तन के परिणामस्वरूप उस वस्तु की पूर्ति में सापेक्षिक परिवर्तन की दर"},
{"question" : " संयुक्त राष्ट्र विकास कार्यक्रम (UNDP) द्वारा 16वीं मानव विकास RUTE International Cooperation at a Crossroads Aid Trade – Security in an Unequal World शीर्षक से जारी की गई। इस रिपोर्टमें 177 देशों के मानव विकास सूचकांक (HDI) के आधार पर भारत की रैंकिंग . 127वीं बताई गई हैं। इसका आकलन किन सूचकांकों के आधार पर किया जाता है?","answer" : "जीवन प्रत्याशा, साक्षरता तथा प्रति व्यक्ति आय"},
{"question" : "योजना आयोग तथा राष्ट्रीय विकास परिषद जहाँ संविधानेत्तर संस्थाएं हैं। वहीं अन्तर्राज्यीय परिषद संवैधानिक संस्था है। इसका गठन कौन करता है?","answer" : "राष्ट्रपति"},
{"question" : "नाम, शब्द, प्रतीक या आदर्श वाक्य या इनका संयोजन ट्रेड मार्क के अन्तर्गत आता है। फार्मूले, पैटर्न, डिवाइस या सूचना का विशिष्ट तरीके से संग्रहण के रूप में किसे परिभाषित किया गया है?","answer" : "ट्रेड सीक्रेट"},
{"question" : "किसी अर्थव्यवस्था में जब वस्तुओं के मूल्य में वृद्धि होती है तथा मुद्रा के मूल्य में ह्रास होता है। इसे मुद्रा स्फीति की स्थिति कहा जाता है। आय वृद्धि से सृजित मुद्रास्फीति क्या कहलाती है?","answer" : "माँग प्रेरित मुद्रा स्फीति"},
{"question" : "केन्द्र व राज्यों के मध्य करों के विभाजन की सिफारिश कौन करता है?","answer" : "वित्त आयोग"},
{"question" : "प्राथमिक घाटा जानने के लिए राजकोषीय घाटे में से किसे घटाना होता है?","answer" : "सकल ब्याज भुगतान"},
{"question" : "CRR की न्यूनतम तथा अधिकतम सीमा कितनी हो सकती है?","answer" : "3% तथा 15%"},
{"question" : "संसद द्वारा पारित' सूचना का अधिकार कानून देश भर में (जम्मू और कश्मीर को छोड़कर) किस तिथि से लागू किया गया है?","answer" : "12 अक्टूबर, 2005"},
{"question" : "किस उत्पाद पर शुद्धता के सिलसिले में हॉलमार्क' चिह्न अंकित किया जाना है?","answer" : "स्वर्णाभूषण"},
{"question" : "मुद्रा एवं वित्त पर वार्षिक रिपोर्ट किसके द्वारा जारी की जाती है?","answer" : "RBI के द्वारा"},
{"question" : "डॉ. ए. पी. जे. कलाम ने किस वर्ष तक भारत के एक विकसित राष्ट्र बन जाने की आशा व्यक्त की है?","answer" : "2020"},
{"question" : "इंटीग्रल कोच फैक्ट्री कहाँ स्थित है?","answer" : "कपूरथला"},
{"question" : "मॉस्ट्रिश्च सन्धि का मुख्य उद्देश्य था?","answer" : "यूरोप का एकीकरण"},
{"question" : "कापार्ट का सम्बन्ध है?","answer" : "ग्रामीण कल्याण कार्यक्रमों की सहायता एवं मूल्यांकन से"},
{"question" : "मिश्रित अर्थव्यवस्था का अर्थ है?","answer" : "निजी व सार्वजनिक उद्योगों का सहअस्तित्व"},
{"question" : "हवाला क्या है?","answer" : "विदेशी मुद्रा विनिमय का अवैध कारोबार"},
{"question" : "खाद्य एवं कृषि संगठन (FAO) का मुख्यालय कहाँ है?","answer" : "रोम"},
{"question" : "राउरकेला में इस्पात कारखाने की स्थापना किस देश के सहयोग से की गई थी?","answer" : "जर्मनी"},
{"question" : "राष्ट्रीय विकास परिषद का पदेन सचिव कौन होता है?","answer" : "योजना आयोग का सचिव"},
{"question" : "हमारे वर्तमान थोक मूल्य सूचकांक (WPI) का आधार वर्ष क्या है?","answer" : "1993-94"},
{"question" : "भारतीय प्रतिभूति एवं विनिमय बोर्ड (SEBI) कब स्थापित हुआ?","answer" : "12 अप्रैल, 1988 में"},
{"question" : "एशियाई विकास बैंक ने भारत के किस नगर में अपना आवासीय कार्यालय (Residential Office) खोला है?","answer" : "नई दिल्ली"},
{"question" : "भारत में सबसे अधिक शाखाएं किस विदेशी बैंक की है?","answer" : "ए. एन. जैड. प्रिन्डलेज बैंक"},
{"question" : "भारत में कर्मचारियों के महँगाई भत्ते के निर्धारण का आधार क्या है?","answer" : "उपभोक्ता मूल्य सूचकांक"},
{"question" : "वर्तमान में भारत की राष्ट्रीय आय में किस क्षेत्र का योगदान सर्वाधिक है?","answer" : "सेवाओं के क्षेत्र का"},
{"question" : "शुद्ध राष्ट्रीय उत्पाद (NNP) बराबर होता है?","answer" : "GNP घिसावट"},
{"question" : "'मूल्य एवं पूँजी' नामक पुस्तक के लेखक कौन है?","answer" : "जे. आर. हिक्स"},
{"question" : "भारत में बेरोजगारी की समस्या मूलत: किस प्रकार की है?","answer" : "संरचनात्मक"},
{"question" : "भारतीय कपड़े का सबसे बड़ा आयातक देश है?","answer" : "यू. के"},
{"question" : "आर्थिक विकास का सर्वोत्तम सूचक माना जाता है?","answer" : "बढ़ता जीवन स्तर"},
{"question" : "भारत में राष्ट्रीय आय की गणना के लिए वर्तमान आधार वर्ष है?","answer" : "1993-94"},
{"question" : "भारत की कौन सी योजना प्रो. पी. सी. महालनोबिस मॉडल पर आधारित थी?","answer" : "द्वितीय योजना"},
{"question" : "भारत में बेरोजगारी के आँकड़े किस संगठन द्वारा एकत्रित किए जाते हैं?","answer" : "नेशनल सैम्पल सर्वे संगठन (NSSO) द्वारा"},
{"question" : "राष्ट्रीय कृषि बीमा योजना (नाइस) किसके द्वारा प्रायोजित है?","answer" : "जनरल इन्श्योरेंस कॉर्पोरेशन द्वारा"},
{"question" : "अवमूल्यन आयात को क्या बनाता है?","answer" : "महँगा (Costlier)"},
{"question" : "ग्रेशम का नियम है?","answer" : "बुरी मुद्रा, अच्छी मुद्रा को प्रचलन से बाहर कर देती है।"},
{"question" : "मजदूरी का लौह सिद्धात' (Iron Law of wages) कहलाता है?","answer" : "मजदूरी का जीवन निर्वाह सिद्धान्त"},
{"question" : "मुद्रास्फीति बढ़ने से लाभ होता है?","answer" : "ऋणी को"},
{"question" : "“The Wealth of Nations'' नामक अर्थशास्त्रीय कृति के लेखक कौन है?","answer" : "एडम शिशु"},
{"question" : "ऋण नीति किस व्यवस्था का अंग है?","answer" : "मौद्रिक व्यवस्था का"},
{"question" : "भारत में कौनसी संस्था राष्ट्रीय आय का अनुमान लगाती है?","answer" : "केन्द्रीय सांख्यिकीय संगठन"},
{"question" : "वैट (Value Added Tax) लगाया जाता है?","answer" : "उत्पादन तथा अन्तिम बिक्री के बीच के विभिन्न स्तरों पर"},
{"question" : "मुक्त व्यापार क्षेत्र किसे कहते हैं?","answer" : "जहाँ बिना नियंत्रण के व्यापार होता है।"},
{"question" : "देश के महान सांख्यिकीवेत्ता डॉ. प्रसांत चन्द्र महालनोबिस का जन्म दिवस (29 जून) अब किस रूप में मनाया जाएगा?","answer" : "राष्ट्रीय सांख्यिकीय दिवस"},
{"question" : "न्यूयॉर्क स्टॉक एक्सचेंज के नैस्डैक-100 सूचकांक में शामिल की जाने वाली पहली भारतीय कम्पनी है?","answer" : "इंफोसिस"},
{"question" : "भारत की ग्यारहवीं पंचवर्षीय योजना की अवधि क्या है?","answer" : "2007- 12"},
{"question" : "भारत में सबसे पहली बार परिणाम बजट (आउटकम बजट) कब पेश किया गया?","answer" : "25 अगस्त, 2005"},
{"question" : "भारत के योजना आयोग की प्रकृति क्या है?","answer" : "यह एक सलाहकारी संस्था है।"},
{"question" : "सर्वाधिक धन राष्ट्रीय कोष में किस माध्यम से जमा होता है?","answer" : "उत्पाद शुल्क"},
{"question" : "हिन्दू वृद्धि दर किस वृद्धि (Growth Rate) से संबंधित है?","answer" : "राष्ट्रीय आय"},
{"question" : "ऑद्योगिक क्षेत्र में कोर सेक्टर का तात्पर्य है?","answer" : "चयनित आधारभूत उद्योग"},
{"question" : "राष्ट्रीय विकास परिषद का अध्यक्ष कौन होता है?","answer" : "प्रधानमंत्री"},
{"question" : "केन्द्रीय सांख्यिकीय संगठन (Central Statistical Organisation) की स्थापना कब की गई थी?","answer" : "1951 में"},
{"question" : "2001 जनगणना के अनुसार भारत में कुल कार्य सहभागिता दर (Work Participation Rate) क्या है?","answer" : "39.1%"},
{"question" : "वर्तमान में भारत की राष्ट्रीय आय में किस क्षेत्र का योगदान सर्वाधिक है?","answer" : "सेवा क्षेत्र का"},
{"question" : "'मूल्य एवं पूँजी' नामक पुस्तक के लेखक कौन है?","answer" : "जे. आर. हिक्स"},
{"question" : "भारतीय कपड़े का सबसे बड़ा आयातक देश कौन है?","answer" : "यू. के"},
{"question" : "13वां वित्त आयोग के अध्यक्ष?","answer" : "डॉ. विजय केलकर"},
{"question" : "पंचवर्षीय योजनाओं को अन्तिम स्वीकृति किसके द्वारा प्रदान की जाती है?","answer" : "राष्ट्रीय विकास परिषद (NDC)"},
{"question" : "बैंक दर (Bank Rate) वह है जिस पर?","answer" : "केन्द्रीय बैंक सदस्य बैंकों के प्रथम श्रेणी के बिलों की पुनर्कटौती करता है अथवा स्वीकार्य प्रतिभूतियों पर ऋण देता है।"},
{"question" : "आर्थिक विकास का सर्वोत्तम सूचक माना जाता है?","answer" : "बढ़ता जीवन स्तर"},
{"question" : "'Capital and Growth' नामक अर्थशास्त्र की पुस्तक के लेखक है?","answer" : "हिक्स"},
{"question" : "शून्य आधारित बजट (Zero Based Budget) का आशय है?","answer" : "व्यय की प्रत्येक मद पर इस प्रकार करना कि वह नई हो।"},
{"question" : "मुद्रास्फीति बढ़ने से किसको लाभ होता है?","answer" : "ऋणी को"},
{"question" : "भारत में बैंक दर किसके द्वारा निश्चित की जाती है?","answer" : "रिजर्व बैंक द्वारा"},
{"question" : "'The wealth of Nations' नामक पुस्तक के लेखक कौन है?","answer" : "एडम स्मिथ"},
{"question" : "ऋणनीति' किस व्यवस्था का अंग है?","answer" : "बैंकिंग व्यवस्था का"},
{"question" : "मजदूरी का लौह सिद्धान्त (Iron Law of Wages) कहलाता है?","answer" : "मजदूरी का जीवन-निर्वाह सिद्धान्त"},
{"question" : "भारत के लिए विजन-2020' नीतिगत प्रलेख के रूप को तैयार करने वाली समिति के अध्यक्ष कौन थे?","answer" : "डॉ. एस.पी.गुप्ता"},
{"question" : "भारत में पहली कृषि जनगणना किस वर्ष हुई थी?","answer" : "1970-71 में"},
{"question" : "भारत सहस्राब्दि (Millennium) जमाएं अक्टूबर-नवम्बर 2006 में किसके द्वारा जारी की गई?","answer" : "भारतीय स्टेट बैंक द्वारा"},
{"question" : "विश्व में एक अरब से अधिक जनसंख्या वाले राष्ट्रों में भारत का कौनसा स्थान है?","answer" : "दूसरा"},
{"question" : "''इकोनॉमिक एण्ड सोशल कमीशन फॉर एशिया एण्ड पैसिफिक'' का मुख्यालय कहाँ है?","answer" : "बैंकाक"},
{"question" : "महिला की साक्षरता दर सबसे ऊँची किस राज्य में है?","answer" : "केरल में"},
{"question" : "ग्यारहवीं पंचवर्षीय योजना की अवधि क्या है?","answer" : "2007-12"},
{"question" : "आर्थिक गतिशीलता का सिद्धान्त किसने प्रतिपादित किया?","answer" : "डब्ल्यू. डब्ल्यू. रोस्टोव ने"},
{"question" : "भारत में ग्रामीण बेरोजगारी के कौन-कौन से प्रमुख रुप है?","answer" : "मौसमी, अदृश्य और अल्प रोजगार"},
{"question" : "आयकर, निगम कर, व्यय कर, उपहार कर, सम्पत्ति कर व ब्याज कर आदि किसके द्वारा आरोपित प्रत्यक्ष कर है?","answer" : "केन्द्र सरकार"},
{"question" : "गरीबी उन्मूलन और आत्मनिर्भरता की प्राप्ति ये दो प्रमुख उद्देश्य किस पंचवर्षीय योजना से सम्बन्धित थे?","answer" : "पाँचवी पंचवर्षीय योजना"},
{"question" : "मिश्रित अर्थव्यवस्था पूँजीवादी एवं समाजवादी अर्थव्यवस्था एवं मिश्रित अर्थव्यवस्था है। मिश्रित अर्थव्यवस्था की अवधारणा किसके विचारों की उपज है?","answer" : "जे. एम. कीन्स"},
{"question" : "भारत के किस राज्य में निर्धनता रेखा से नीचे जीवनयापन करने वालों की संख्या सर्वाधिक है?","answer" : "उत्तरप्रदेश"},
{"question" : "निजी क्षेत्र की विमानन कम्पनी एयर सहारा का अधिग्रहण किस कम्पनी ने अप्रैल 2007 में किया?","answer" : "जेट एयरवेज"},
{"question" : "'शून्य आधार बजट' (Zero Based Budget) की अवधारणा के प्रतिपादक थे?","answer" : "पी. ए. पायर"},
{"question" : "अन्तर्राष्ट्रीय मुद्रा कोष की स्थापना किस घटना के परिणाम-स्वरूप हुई?","answer" : "बैटन वुड्स कान्फ्रेंस के परिणामस्वरूप"},
{"question" : "फार्म आय बीमा योजना (Farm Income Insurance Scheme LIS) किसके द्वारा प्रायोजित है?","answer" : "जनरल इन्श्योरेंस कॉर्पोरेशन द्वारा"},
{"question" : "भारत की कौनसी योजना सोवियत मॉडल पर आधारित थी?","answer" : "द्वितीय योजना"},
{"question" : "भारत में बेरोजगारी के आँकड़े किस संगठन द्वारा एकत्रित एवं प्रकाशित किए जाते हैं?","answer" : "नेशनल सैम्पल सर्वे ऑर्गेनाइजेशन (NSSO) द्वारा"},
{"question" : "विश्व में वह कौन प्रथम राष्ट्र है जिसने आधिकारिक रुप परिवार नियोजन कार्यक्रम को अपनाया?","answer" : "चीन"},
{"question" : "निगम कर लगाया जाता है?","answer" : "कम्पनियों की आय पर"},
{"question" : "राष्ट्रीय आय के आकलन में मूल्य-हास की गणना किस पर की जाती है?","answer" : "केवल पूँजीगत वस्तुओं पर"},
{"question" : "भारत की पहली जनगणना कब की गई थी?","answer" : "1872 में"},
{"question" : "योजना आयोग का उपाध्यक्ष होता है?","answer" : "केबिनेट मंत्री का दर्जा . प्राप्त व्यक्ति"},
{"question" : "किस विधेयक के द्वारा सरकार वर्ष भर राजस्व एकत्र करने की व्यवस्था करती है?","answer" : "वित्त विधेयक द्वारा"},
{"question" : "वास्तविक राष्ट्रीय आय क्या दर्शाती है?","answer" : "स्थिर कीमतों पर राष्ट्रीय आय"},
{"question" : "इण्डिया ब्राण्ड ईक्विटी फण्ड की स्थापना किस वर्ष हुई?","answer" : "1996 में"},
{"question" : "मल्होत्रा समिति का गठन किस प्रयोजन से किया गया था?","answer" : "बीमा क्षेत्र में सुधार के लिए सिफारिश देने के लिए"},
{"question" : "महान् विभाजन का वर्ष शब्द जनसंख्या के सन्दर्भ देने के लिए प्रयोग किया जाता है?","answer" : "1921 के बाद तीब्र गति से बढ़ती जनसंख्या के लिए"},
{"question" : "डवाकरा (DWCRA) से क्या अभिप्राय है?","answer" : "ग्रामीण क्षेत्र में महिला और बाल विकास कार्यक्रम"},
{"question" : "घाटे की वित्त व्यवस्था (Deficit Financing) का अर्थ है?","answer" : "आगम (Revenue) से अधिक खर्च करना।"},
{"question" : "'सम्पत्ति की अवधारणा' में मानवीय सम्पत्ति को किसने सम्मिलित किया था?","answer" : "फ्रीडमेन ने"},
{"question" : "'प्रबल प्रयास' सिद्धान्त (Big push theory) सम्बन्धित है?","answer" : "आर. रोडान से"},
{"question" : "भारत की कौनसी योजना सोवियत मॉडल पर आधारित थी?","answer" : "द्वितीय योजना"},
{"question" : "कृषि विपणन के विषय में कौन अद्यतन जानकारियाँ प्रकाशित करता है?","answer" : "अर्थशास्त्र व सांख्यिकीय विभाग"},
{"question" : "भारतीय रेल किस प्रकार का उद्यम है?","answer" : "विभागीय उद्यम"},
{"question" : "बैंक दर क्या है?","answer" : "वह दर जिस पर भारतीय रिजर्व बैंक औद्योगिक बैंकों को उधार देती है।"},
{"question" : "भारत के लिए किस औद्योगिक नीति में मिश्रित अर्थव्यवस्था की अवधारणा लाई गई थी?","answer" : "1948 की नीति में"},
{"question" : "मूल्य वर्धित कर (VAT) लागू होता है?","answer" : "उत्पाद शुल्क पर"},
{"question" : "भारत में किस वर्ष में मुद्रा के लिए दार्शनिक प्रणाली (Decimal Currencies) अपनाई गई?","answer" : "1957 में"},
{"question" : "अन्तर्राष्ट्रीय मुद्रा कोष का मुख्य कार्य क्या है?","answer" : "सदस्य देशों के बाकी (Deficit) भुगतान की समस्याओं को हल करने में सहायता करना।"},
{"question" : "वह कर, जिसका कर आधार बदल जाने पर भी कर की दर समान रहती है, कहलाता है?","answer" : "आनुपातिक कर"},
{"question" : "वैल्थ ऑफ नेशन्स' (Wealth of Nations) नामक अर्थशास्त्री पुस्तक के लेखक कौन है?","answer" : "एडम स्मिथ"},
{"question" : "केन्द्रीय करों में राज्यों के हिस्से का निर्णय कौन करता है?","answer" : "वित्त आयोग"},
{"question" : "'बैड मनी ड्राइव्स आउट गुड मनी' (Bad Money Drives our Good Money) अर्थशास्त्र में यह नियम किसका है?","answer" : "गेशम का"},
{"question" : "इडिया ब्रांड इक्विटी फंड का उद्देश्य क्या है?","answer" : "आईटी क्षेत्र में पूँजी की व्यवस्था करना।"},
{"question" : "अवमूल्यन का अर्थ होता है?","answer" : "विदेशी मुद्रा के सापेक्ष रुपये के मूल्य में कमी"},
{"question" : "म्यूच्युअल फण्ड तथा स्टॉक मार्केट को प्रतिबन्ध करने का मूल अधिकारी (Regulatory Authority) है?","answer" : "भारतीय प्रतिभूति एवं विनिमय बोर्ड"},
{"question" : "योजना आयोग के अनुसार किस व्यक्ति को शहरी क्षेत्र में निर्धनता की रेखा से नीचे मानने के लिए कितनी औसत कैलोरी प्रतिदिन है?","answer" : "2100"},
{"question" : "निर्धनता की स्थिति के लिए डाटा कौनसा संगठन एकत्र करता है?","answer" : "NSSO"},
{"question" : "भारत सरकार के बजट के कुल घाटे में किस घाटे का सबसे अधिक योगदान है?","answer" : "राजकोषीय घाटा"},
{"question" : "संसद में बजट पूर्व आर्थिक समीक्षा किस मंत्रालय द्वारा प्रस्तुत की जाती है?","answer" : "वित्त मंत्रालय"},
{"question" : "व्यापारिक बैंकों के लिए SLR वैधानिक तरलता अनुपात क्या होता है?","answer" : "कुल जमाओं का वह प्रतिशत जो नियमानुसार बैंक अपने पास (नकद मुद्रा, स्वर्ण अथवा अनुमोदित प्रतिभूतियाँ) तरल रूप में रहते है।"},
{"question" : "''मुद्रा वही है जो मुद्रा का कार्य करे'' मुद्रा की यह परिभाषा किस अर्थशास्त्री ने दी है?","answer" : "हार्टले विदर्स ने"},
{"question" : "भारतीय रुपये की विनिमय दर का सम्बन्ध है?","answer" : "चुनी हुई मुद्राओं के समूह से"},
{"question" : "यह किसका विचार है कि ''मुद्रा जो समाज के लिए अनेक लाभों का स्रोत है नियंत्रण के अभाव में हमारे लिए संकट और अशान्ति का कारण बन जाती है''?","answer" : "रॉबर्टसन का"},
{"question" : "केन्द्रीय सरकार के राजस्व व्यय का सबसे महत्वपूर्ण घटक है?","answer" : "ब्याज-भुगतान"},
{"question" : "नरेगा' (NREG-National Rural Employment Guarantee) वर्तमान में (MNREG-Mahatma Gandhi National Rural Employment Guarantee)योजना भारत सरकार द्वारा (राष्ट्रीय ग्रामीण रोजगार गारण्टी अधिनियम 2005 से संचालित) कब से शुरू की गई?","answer" : "1 अप्रैल, 2008"},
{"question" : "भारत सरकार द्वारा वर्षा बीमा योजना' (Rain Insurance Yojana) कब से शुरू की गई?","answer" : "वर्ष 2004"},
{"question" : "योजना आयोग के सदस्यों की संख्या?","answer" : "सरकार की इच्छानुसार परिवर्तित होती रहती है।"},
{"question" : "किस समिति ने कृषि जोतों (Agriculture Holdings) पर कर लगाने की संस्तुति की थी?","answer" : "राज समिति ने"},
{"question" : "आर्थिक नियोजन किस सूची का विषय है?","answer" : "समवर्ती सूची का"},
{"question" : "भारत में बीमा कम्पन्यिों के लिए मुख्य विनियामक प्राधिकरण कौनसा है?","answer" : "IRDA"},
{"question" : "11वीं पंचवर्षीय योजना की अवधि है?","answer" : "1 अप्रैल, 2007 से 31 मार्च, 2012"},
{"question" : "बैंकिंग में ATM का अर्थ है?","answer" : "ऑटोमेटिक टेलर मशीन (Automatic Teller Machine)"},
{"question" : "राष्ट्रीय विकास परिषद का पदेन सचिव कौन होता है?","answer" : "योजना आयोग का सचिव"},
{"question" : "औद्योगिक क्रान्ति (Industrial Revolution) सर्वप्रथम किस देश में हुई थी?","answer" : "इंगलैण्ड में"},
{"question" : "राष्ट्रीय आवास बैंक किसका नियंत्रित उपक्रम है?","answer" : "भारतीय रिजर्व बैंक का"},
{"question" : "खाद्य एवं कृषि संगठन (FAO) का मुख्यालय कहाँ है?","answer" : "रोम (इटली) में"},
{"question" : "राउरकेला में इस्पात कारखाने की स्थापना किस देश के सहयोग से की गयी थी?","answer" : "जर्मनी के सहयोग से"},
{"question" : "2001 की जनगणना के अनुसार भारत की जनसंख्या विश्व की जनसंख्या की लगभग कितने प्रतिशत थी?","answer" : "16.7%"},
{"question" : "बैंक नोट प्रेस कहाँ स्थित है?","answer" : "देवास में"},
{"question" : "'ब्रेक ईवेन' (Break Even) स्थिति का क्या अर्थ है?","answer" : "वह स्थिति जब फर्म को न लाभ हो रहा हो और न हानि हो रही हो।"},
{"question" : "बैंकिंग में साख-पत्र (Letter of credit) का क्या अभिप्राय है?","answer" : "किसी बैंक द्वारा बिना शर्त दिया गया ऐसी अधिवचन कि वह दी गयी तारीख को आदाव तो निर्दिष्ट धनराशि के भुगतान को सुनिश्चित करता है।"},
{"question" : "1991-2001 के दशक में किस धर्म में सर्वाधिक जनसंख्या वृद्धि दर्ज की गई?","answer" : "मुस्लिम"},
{"question" : "2001 के लिए धर्म आधारित आँकड़ों में किस धर्म में अधिकतम लिंगानुपात दर्ज किया गया है?","answer" : "सिख धर्म में (प्रति एक हजार पुरुषों पर 1009 महिलाएं)"},
{"question" : "विदेशी निवेश सम्बन्धी विश्व निवेश रिपोर्ट' किस संस्थान / संगठन द्वारा प्रतिवर्ष जारी की जाती है?","answer" : "UNCTAD द्वारा"},
{"question" : "कपास उत्पादन में विश्व का अग्रणी देश कौनसा है?","answer" : "मिस्र (Egypt)"},
{"question" : "भारत में पहली 'गरीब रथ एक्सप्रेस रेलगाड़ी' किन दो स्टेशनों के बीच चलाई गई है?","answer" : "सहरसा-अमृतसर के बीच"},
{"question" : "इण्डियन ऑयल कॉर्पोरेशन द्वारा हरियाणा के किस जिले में एक रिफाइनरी की स्थापना की गई है?","answer" : "पानीपत जिले में"},
{"question" : "किस देश के साथ संयुक्त राष्ट्र संघ ने 'ऑयल फॉर फूड' वार्ता की है?","answer" : "इराक के साथ"},
{"question" : "भारत की जनसंख्या वृद्धि के इतिहास में कौनसा वर्ष 'महाविभाजन का वर्ष' कहलाता है?","answer" : "1921"},
{"question" : "राजकोषीय घाटे का अर्थ है?","answer" : "सरकारी व्यय-कर एवं गैर-कर राजस्व प्राप्तियाँ"},
{"question" : "भारत की पहली स्वर्ण रिफायनरी कहाँ स्थापित की गई है?","answer" : "शिरपुर (महाराष्ष्ट्र) में"},
{"question" : "केन्द्रीय मूल्यवर्धित (CENVAT) आरोपित किया जाता है?","answer" : "उत्पादन और अन्तिम बिक्री के मध्य प्रत्येक चरण पर"},
{"question" : "कापार्ट (CAPART) का सम्बन्ध है?","answer" : "ग्रामीण कल्याण के कार्यक्रमों की सहायता एवं मूल्यांकन से"},
{"question" : "अल्पकालीन विदेशी ऋण किस अवधि तक के ऋण को कहा जाता है?","answer" : "1 वर्ष तक की अवधि के ऋण को"},
{"question" : "एशियाई विकास बैंक ने भारत के किस नगर में अपना आवासीय कार्यालय (Residential Office) खोला है?","answer" : "नई दिल्ली में"},
{"question" : "अन्तर्राष्ट्रीय मुद्रा कोष (IMF) किन देशों को त्रण प्रदान करता है?","answer" : "केवल सदस्य देशों को"},
{"question" : "किसी फर्म में 'ब्रेक ईवेन' (Break Even) बिन्दु से क्या तात्पर्य है?","answer" : "वह स्थिति जब फर्म को न लाभ हो रहा हो और न हानि हो रही हो।"},
{"question" : "किस पंचवर्षीय योजना में आर्थिक संवृद्धि दर अपने लक्ष्य से अधिक रही?","answer" : "आठवी पंचवर्षीय योजना में"},
{"question" : "अन्तर्राष्ट्रीय व्यापार का प्रमुख प्रहरी है?","answer" : "विश्व व्यापार संगठन (WTO)"},
{"question" : "रेखांकित चैक को भुनाया जा सकता है, केवल?","answer" : "किसी बैंक के माध्यम से"},
{"question" : "'क्लोज्ड इकॉनोमी' (Closed Economy) से तात्पर्य किस अर्थव्यवस्था से है?","answer" : "जिसमें आयात तथा निर्यात नहीं होते।"},
{"question" : "'सुपर-301' क्या है?","answer" : "यह अमेरिकी व्यापार कानून की एक धारा है, जो उसे अपने आयात पर उच्च सीमा शुल्क लगाने की शक्ति देती है।"},
{"question" : "वर्तमान में कितनी राशि प्रत्येक नोबेल पुरस्कार के तहत प्रदान की जाती है?","answer" : "10 करोड़ क्रोनर"},
{"question" : "'जनसंख्या घनत्व' (Population density) से क्या तात्पर्य है?","answer" : "प्रति वर्ग किमी क्षेत्र में रहने वाले व्यक्तियों की संख्या"},
{"question" : "अन्तर्राष्ट्रीय मुद्रा कोष (IMF) की मुद्रा एस.डी.आर. (SDR) होती है?","answer" : "बुक-कीपिंग एण्ट्री"},
{"question" : "भारत में विद्युत उत्पादन में सर्वाधिक अंशदान किसका है?","answer" : "ताप विद्युत का"},
{"question" : "भारतीय अर्थव्यवस्था में कौन सा क्षेत्र 'बचत बाहुल्य' (Saving Surplus) क्षेत्र है?","answer" : "घरेलू क्षेत्र"},
{"question" : "भारत का किस देश के साथ सबसे अधिक विदेशी व्यापार है?","answer" : "संयुक्त राज्य अमेरिका के साथ"},
{"question" : "मुक्त व्यापार क्षेत्र (Free Trade Zone) घोषित किए जाने वाला भारत का पहला निर्यात प्रसंस्करण क्षेत्र कौनसा है?","answer" : "सांताक्रुज"},
{"question" : "निगम कर किसके द्वारा लगाया जाता है?","answer" : "केन्द्र सरकार द्वारा"},
{"question" : "किसकी संस्तुति पर एस.बी.आई. (SBI) की स्थापना थी?","answer" : "गोरखाला समिति की संस्तुति पर"},
{"question" : "जब कोई सरकार अपनी आय से अधिक व्यय करती है, तो ऐसे आधिक्य (Excess) को क्या कहा जाता है?","answer" : "बजट घाटा (Budget Deficit)"},
{"question" : "बारहवें वित्त आयोग की सिफारिशें किस समयावधि के लिए है?","answer" : "2005-10 की समयावधि के लिए"},
{"question" : "वर्तमान में हमारे राष्ट्रपति को प्रतिमाह कितना वेतन मिलता है?","answer" : "डेढ़ लाख रुपए"},
{"question" : "क्लोज्ड इकॉनोमी' (Closed Economy) किसे कहते हैं?","answer" : "जिसमें आयात व निर्यात नहीं होते।"},
{"question" : "भारत में राष्ट्रीय आय की गणना कौन करता है?","answer" : "केन्द्रीय सांख्यिकीय संगठन (Central Statistical Organisation)"},
{"question" : "देश के हिन्दी भाषी क्षेत्रों में से पहला पूर्णरूप से साक्षर जिला किसे घोषित किया गया था?","answer" : "नरसिंहपुर (मध्यप्रदेश) को"},
{"question" : "किसी देश के जीवन स्तर की माप किससे की जाती है?","answer" : "प्रतिव्यक्ति वास्तविक राष्ट्रीय आय से"},
{"question" : "अगस्त 1949 में गठित राष्ट्रीय आय समिति का अध्यक्ष किसे बनाया गया था?","answer" : "पी. सी. महालनोविस"},
{"question" : "ग्रामीण समृद्धि योजना का लाभ प्राप्त करने के लिए ग्रामीण महिलाएं अपना बचत खाता खोल सकती है?","answer" : "ग्रामीण डाकघरों में"},
{"question" : "मनी लॉड्रिंग बिल का क्या उद्देश्य है?","answer" : "अवैध रूप से प्राप्त किए धन की आवाजाही पर निगरानी रखना।"},
{"question" : "'इण्डिया ब्राण्ड इक्विटी फण्ड' की स्थापना किस वर्ष में हुई?","answer" : "1996 में"},
{"question" : "भारत में हरित क्रान्ति किन दो खाद्यान्नों में सर्वाधिक सफल रही है?","answer" : "गेहूँ और चावल में"},
{"question" : "भारत में कर्मचारियों के महँगाई भत्ते के निर्धारण का आधार क्या है?","answer" : "उपभोक्ता मूल्य सूचकांक"},
{"question" : "2001 की जनगणना के अनुसार किस केन्द्रशासित प्रदेश (Union Territory) में साक्षरता प्रतिशत अधिकतम है?","answer" : "लक्षद्वीप में"},
{"question" : "ग्यारहवीं पंचवर्षीय योजना की अवधि क्या है?","answer" : "2007-12"},
{"question" : "भारत में हरित क्रान्ति किन दो फसलों में सर्वाधिक सफल रही है?","answer" : "गेहूँ और चावल की फसलों में"},
{"question" : "राष्ट्रीय कृषि और ग्रामीण विकास बैंक (NABARD) की स्थापना किस पंचवर्षीय योजना में की गई थी?","answer" : "छठवीं पंचवर्षीय योजना में"},
{"question" : "भारत की किस बैंक में कोई व्यक्ति अपना व्यक्तिगत खाता नहीं खोल सकता?","answer" : "भारतीय रिजर्व बैंक में"},
{"question" : "विश्व बैंक का मुख्यालय कहाँ है?","answer" : "वाशिंगटन डी.सी. में"},
{"question" : "अर्थतंत्र में ज्ञान, तकनीकी की कुशलता, शिक्षा आदि को क्या माना जाता है?","answer" : "मानव पूँजी"},
{"question" : "भारत सरकार के बजट के आँकड़ों में कुल व्यय और कुल प्राप्तियों के बीच अन्तर को क्या कहते हैं?","answer" : "बजटीय घाटा (Budget Deficit)"},
{"question" : "वर्तमान में भारत का सबसे बड़ा राष्ट्रीयकृत उद्यम (Enterprise) है?","answer" : "भारतीय रेलवे"},
{"question" : "भारतीय बजट को किन-किन भागों में विभाजित किया जाता है?","answer" : "राजस्व बजट तथा पूँजी बजट भागों में"},
{"question" : "मुक्त व्यापार क्षेत्र (Free Trade Zone) घोषित किया जाने वाला भारत का पहला निर्यात प्रसंस्करण क्षेत्र कौन सा है?","answer" : "सांताक्रुज"},
{"question" : "मुद्रास्फीति (Inflation) से किसे लाभ होता है?","answer" : "ऋणी (Debtor) को"},
{"question" : "भारत में संघ सरकार के व्यय का सर्वाधिक महत्वपूर्ण मद है?","answer" : "ब्याज भुगतान (Interest Payment)"},
{"question" : "भारत के फॉरेन एक्सचेंज रिजर्वस (Foreign Exchange Reserves of India) किसके संरक्षण में रखे जाते है?","answer" : "भारतीय रिजर्व बैंक (RBI) के संरक्षण में"},
{"question" : "यूरोपियन यूनियन (Eutopean Union) की सर्वनिष्ठ (Common) करेंसी क्या है?","answer" : "यूरो (Euro)"},
{"question" : "समाचार-पत्रों में अक्सर आने वाले पद IPO का अर्थ है?","answer" : "इनीशियल पब्लिक ऑफर(Initial Public offer)"},
{"question" : "भारतीय अर्थव्यवस्था के लिए हिन्दू रेट ऑफ ग्रोथ (Hindu Rate of Growth) पद किसने बनाया?","answer" : "राज कृष्ण (Raj Krishna) ने"},
{"question" : "11वीं पंचवर्षीय योजना में कितनी विकास दर (Growth Rate) का लक्ष्य रखा गया?","answer" : "9%"},
{"question" : "भारत में सर्विस-सेक्टर कुल जी.डी.पी. (Total GDP) का लगभग कितने प्रतिशत है?","answer" : "54%"},
{"question" : "प्रधानमंत्री भारत जोड़ो परियोजना' किस विषय से सम्बन्धित है?","answer" : "राजमागों(Highways) के विकास से"},
{"question" : "आम आदमी बीमा योजना किनको सामाजिक सुरक्षा प्रदान करती है?","answer" : "गरीबी रेखा के नीचे जीवनयापन करने वाले सभी भूमिहीन ग्रामीण श्रमिकों को"},
{"question" : "'संगम योजना' का उद्देश्य है?","answer" : "विकलांगों (Handicapped) का कल्याण सुनिश्चित करना।"},
{"question" : "किसे प्लास्टिक मनी कहा जाता है?","answer" : "क्रेडिट कार्ड तथा डेबिट कार्ड दोनों को"},
{"question" : "आई.पी.ओ. (IPO) का पूर्णरूप क्या है?","answer" : "इनीशियल पब्लिक ऑफर (Initial Public Offer)"},
{"question" : "कौन सा सूचकांक किसी देश के लोगों की आयु सम्भाविता, साक्षरता स्तर, शिक्षा और जीवन स्तर मापने के लिए तैयार किया गया है?","answer" : "मानव विकास सूचकांक (Human Development Index)"},
{"question" : "पूँजी बाजार का विनियामक (Capital Market Regulator) है?","answer" : "सेबी (SEBI)"},
{"question" : "पद BRICS में R किसके लिए इस्तेमाल किया गया है?","answer" : "रूस (Russia) के लिए"},
{"question" : "FDI का अर्थ है?","answer" : "Foreign Direct Investment"},
{"question" : "किस विदेशी बैंक की भारत में सर्वाधिक शाखाएं है?","answer" : "ब्रिटेन के स्टैण्डर्ड चार्टर्ड बैंक"},
{"question" : "NASDAQ में सूचीबद्ध होने वाली पहली भारतीय कम्पनी कौनसी है?","answer" : "इन्फोसिस (Infosys)"},
{"question" : "भारत में क्रेडिट रेटिंग (Credit Rating) एजेंसियों का विनियामक (Regulator) कौन है?","answer" : "सेबी (SEBI)"},
{"question" : "बैंक ऑफ बड़ौदा की ब्रान्डिंग पंक्ति (Branding Line) क्या है?","answer" : "India's International Bank"},
{"question" : "बैंक ऑफ बड़ौदा का लोगो (Logo) है?","answer" : "Baroda Sun"},
{"question" : "भारत में आजकल बहुत से बैंक अपने ग्राहकों को M-बैंकिंग सुविधा दे रहे हैं। M-बैंकिंग में M का इस्तेमाल किसके लिए किया गया है?","answer" : "Mobile Phone के लिए"},
{"question" : "द्वीप विकास प्राधिकरण (Island Development Authority) का अध्यक्ष कौन होता है?","answer" : "प्रधानमंत्री"},
{"question" : "राष्ट्रीय विकास परिषद का पदेन सचिव कौन होता है?","answer" : "योजना आयोग का सचिव"},
{"question" : "विश्व बैंक (IBRD) के अध्यक्ष रॉबर्ट जोएलिक किस देश के नागरिक है?","answer" : "संयुक्त राज्य अमेरिका के"},
{"question" : "फ्रांस के नागरिक पास्कल लामी किस संगठन के महानिदेशक है?","answer" : "विश्व व्यापार संगठन (WTO) के"},
{"question" : "भारत में सबसे अधिक शाखाएं किस विदेशी बैंक की है?","answer" : "ब्रिटेन के स्टैण्डर्ड चार्टर्ड बैंक(30 सितम्बर, 2006 तक 81 शाखाएं)"},
{"question" : "वह स्थिति क्या कहलाती है जिसमें कुल आगम कुल लागत के बराबर होता है?","answer" : "ब्रेक-इविन बिन्दु"},
{"question" : "व्यय कर को आयकर के विकल्प के रूप में किसने सुझाया था?","answer" : "कालडॉर ने"},
{"question" : "अमर्त्य सेन को अर्थशास्त्र में नोबेल पुरस्कार किस क्षेत्र में उनके योगदान के लिए दिया गया?","answer" : "कल्याणकारी अर्थशास्त्र के क्षेत्र में"},
{"question" : "जिस दर पर भारतीय रिजर्व बैंक वाणिज्य बैंकों के प्रथम श्रेणी के बिलों की पुनर्कटौती करता है उसे क्या कहा जाता है?","answer" : "बैंक दर"},
{"question" : "विश्व व्यापार संगठन (WTO) के महानिदेशक पास्कल लामी किस देश के है?","answer" : "फ्रांस के"},
{"question" : "HAL किसके वृहत् उत्पादन (Manufacture) से सम्बन्धित है?","answer" : "एअरक्राफ्ट्स(Aircrafts) के उत्पादन से"},
{"question" : "विश्व आर्थिक मंच (World Economic Forum) का जनक किसे कहा जाता है?","answer" : "क्लॉस श्वाब को"},
{"question" : "भारत की श्वेत क्रान्ति (White Revolution) का जनक किसे कहा जाता है?","answer" : "डॉ. कुरियन वर्गीस"},
{"question" : "भारत में बीमा कम्पनियों के लिए मुख्य विनियामक प्राधिकरण कौन सा है?","answer" : "'इरडा (IRDA)"},
{"question" : "2001 की जनगणना रिपोर्ट के अनुसार किस राज्य की साक्षरता दर सबसे कम है?","answer" : "बिहार की"},
{"question" : "'इको मार्क' किसी उत्पाद पर यह प्रमाणन के लिए दिया जाता है कि?","answer" : "यह पदार्थ पर्यावरण की दृष्टि से अनुकूल है।"},
{"question" : "दुर्गापुर इस्पात संयंत्र किस देश के सहयोग से बनाया गया था?","answer" : "ब्रिटेन के सहयोग से"},
{"question" : "इलेक्ट्रोनिक उत्पादों से सम्बद्ध बहुराष्ट्रीय कम्पनी 'एल.जी. इलेक्ट्रोनिक्स' किस देश की कम्पनी है?","answer" : "दक्षिण कोरिया की"},
{"question" : "हीरों का व्यापार करने वाला अग्रणी कम्पनी बियर्स (Beers) किस देश की है?","answer" : "दक्षिण अफ्रीका की"},
{"question" : "आशा (ASHA) योजना संबंधित है?","answer" : "सामाजिक स्वास्थ्य कार्यकर्ताओं से"},
{"question" : "कौनसा देश विश्व व्यापार संगठन का 157वाँ सदस्य बना है?","answer" : "बनुआतु"},
{"question" : "भारत में वित्तीय घाटे का प्रमुख कारण क्या है?","answer" : "सामाजिक क्षेत्र की योजनाएं"},
{"question" : "अन्तर्राष्ट्रीय मुद्रा कोष (IMF) के सन्दर्भ में कोटा किसे कहते हैं?","answer" : "विभिन्न देशों द्वारा आई. एम. एफ. को दिए गए अंशदान को"},
{"question" : "राष्ट्रीय सांख्यिकी आयोग (National Statistical Commission) के अध्यक्ष कौन है?","answer" : "सुरेश डी. तेंदुलकर"},
{"question" : "नाश्दाक' (NAsdaq) ने किस शहर से एशिया में अपना व्यापार प्रारम्भ किया है?","answer" : ""},
{"question" : "बैंक ऑफ इन्टरनेशनल सेटलमेंट (BIS) का मुख्यालय बेसल किस देश में है?","answer" : "स्विटजरलैण्ड में . . . मैसूर से"},
{"question" : "‘फोर्ब्स' पत्रिका के अनुसार एशिया के किस देश में अरबपतियों (बिलीनेयर) की संख्या सर्वाधिक है?","answer" : "भारत में"},
{"question" : "राष्ट्रीय ग्रामीण रोजगार गारण्टी योजना के अन्तर्गत राज्यों द्वारा व्यय की गई निधि का कुल कितने प्रतिशत केन्द्र द्वारा प्रदान किया जाता है?","answer" : "90 प्रतिशत"},
{"question" : "गिल्ट बाजार का क्या अर्थ है?","answer" : "सरकारी प्रतिभूतियों का बाजार"},
{"question" : "आर्थिक सर्वेक्षण प्रतिवर्ष संसद में कब प्रस्तुत किया जाता है?","answer" : "आगामी वर्ष के बजट के प्रस्तुतीकरण से एक दिन पूर्व"},
{"question" : "विश्व विकास रिपोर्ट किसका वार्षिक प्रकाशन है?","answer" : "वर्ल्ड बैंक का"},
{"question" : "टाइम्स ऑफ इण्डिया सर्वेक्षण द्वारा वर्ष 2008 के लिए किस उद्योगपति को बिजनेस पर्सन' घोषित किया गया है?","answer" : "रतन टाटा को"},
{"question" : "भारत सरकार का सबसे बड़ा उद्यम कौनसा है?","answer" : "रेलवे"},
{"question" : "भारतीय रिजर्व बैंक (RBI) का प्रधान कार्यालय कहाँ है?","answer" : "मुम्बई"},
{"question" : "भारत में लोकप्रिय कार ब्राण्ड स्कॉर्पियो कारों का निर्माण कौनसी कम्पनी करती है?","answer" : "महिन्द्रा एण्ड महिन्द्रा लिमिटेड"},
{"question" : "एशियन डेवलपमेंट बैंक का मुख्यालय कहाँ स्थित है?","answer" : "मनीला में"},
{"question" : "सेनवैट (CENVAT) का सम्बन्ध है?","answer" : "मूल्यवर्द्धित कर से"},
{"question" : "नरेगा' (NREGA) शब्द का पूर्णरुप है?","answer" : "National Rural Employement Guarantee Act (इस इसका नाम बदलकर महात्मा गांधी राष्ट्रीय ग्रामीण रोजगार गारण्टी अधिनियम कर दिया गया है)"},
{"question" : "सार्वजनिक क्षेत्र के बैंकों के पुनपूंजीकरण के लिए विश्व बैंक ने भारत को किस रूप में निधि देने का निर्णय किया है?","answer" : "सॉफ्ट लोन के रूप में"},
{"question" : "'डब्ल्यू. ई. एफ.' (WEF) का पूर्ण विस्तार है?","answer" : "World Economic Forum"},
{"question" : "13वें वित्त आयोग ने केन्द्र के विभाजनीय कर राजस्व में से कितने प्रतिशत हिस्सा राज्यों को उपलब्ध कराने की संस्तुति की है?","answer" : "32.0 %"},
{"question" : "हीरों का व्यापार करने वाली अग्रणी कम्पनी 'डी.बियर्स' (Dee Beers) किस देश की है?","answer" : "द. अफ्रीका की"},
{"question" : "क्रिसिल केयर, इक्रा क्या है?","answer" : "क्रेडिट रेटिंग एजेंसी"},
{"question" : "'आम आदमी बीमा योजना' किन्हें सामाजिक सुरक्षा प्रदान करती है?","answer" : "गरीबी रेखा से नीचे रहने वाले समस्त भूमिहीन श्रमिकों को"},
{"question" : "विश्वसनीय प्रतिभूतियों (Blue Chip) से क्या तात्पर्य है?","answer" : "ऐसे शेयर जिन पर लगातार ऊँची दर का लाभ हो।"},
{"question" : "बैंकिंग क्षेत्र में प्रयुक्त शब्द BRA का पूरा रूप क्या है?","answer" : "Banking Regulation Act"},
{"question" : "भारत में महिलाओं को पूर्ण रोजगार देने तथा स्वावलम्बी बनाने के लिए बनाई संस्था है?","answer" : "सेवा (SEWA)"},
{"question" : "'Value and Capital' किसकी रचना है?","answer" : "हिक्स की"},
{"question" : "'न्यूनतम आवश्यकता कार्यक्रम' किस पंचवर्षीय योजना में प्रारम्भ किया गया था?","answer" : "पाँचवी पंचवर्षीय योजना में"},
{"question" : "1950 में बनाया गया योजना आयोग एक ?","answer" : "सलाहकारी निकाय है।"},
{"question" : "विश्व व्यापार संगठन (WTO) के महानिदेशक कौन है?","answer" : "पॉस्कल लामी (Pascal Lamy) फ्रांस"},
{"question" : "कर सुधार समिति (Tax Reforms Committee) का अध्यक्ष किसे नियुक्त किया गया था?","answer" : "राजा चेलैया को"},
{"question" : "ग्रामीण विकास के लिए ऋण देने वाला नाबार्ड (NABARD) क्या है?","answer" : "बैंक"},
{"question" : "मार्केट-लॉ (Market Law) का प्रतिपादन किसने किया?","answer" : "जे. बी. से (J.B.Say) ने"},
{"question" : "'राष्ट्रीय आय' किसे कहते हैं?","answer" : "शुद्ध राष्ट्रीय उत्पादन में से परोक्ष करों एवं अनुदानों से प्राप्त राशि को घटाने से बची आय को"},
{"question" : "'Value and Capital' किसकी रचना है?","answer" : "जॉह्मरिचर्ड हिक्स की"},
{"question" : "भारत में राष्ट्रीय आय की गणना कौन करता है?","answer" : "केन्द्रीय सांख्यिकीय संगठन (Central Statistical Organization)"},
{"question" : "1949 में गठित राष्ट्रीय आय समिति के अध्यक्ष कौन थे?","answer" : "प्रो. वी. के. आर. वी. राव"},
{"question" : "सन् 1934 में लिखी गई पुस्तक प्लानिंग फॉर इण्डिया' किसकी कृति है?","answer" : "सर विश्वेश्वरैया की"},
{"question" : "राष्ट्रीय सांख्यिकी दिवस 29 जून को किसके जन्म दिवस के अवसर पर मनाया जाता है?","answer" : "डॉ. प्रसांत चन्द्र महालनोबिस (कलकत्ता स्थित भारतीय सांख्यिकीय संस्थान के संस्थापक) के जन्म दिवस पर"},
{"question" : "सुप्रसिद्ध अर्थशास्त्री सुरेश तेंदुलकर की अध्यक्षता में समिति किस प्रयोजन से बनाई गई है?","answer" : "निर्धनता रेखा से नीचे (BPL) जनसंख्या के आकलन हेतु मानकों के पुनर्निर्धारण"},
{"question" : "भारत में किस विदेशी बैंक की सबसे अधिक शाखाएं है?","answer" : "ए. एन. जैड ग्रिण्डलेज बैंक की"},
{"question" : "राष्ट्रीय आवास बैंक किसका नियंत्रित उपक्रम है?","answer" : "भारतीय रिजर्व . बैंक का"},
{"question" : "खुले बाजार की क्रियाएं (Open Market Operations) किस नीति का अंग है?","answer" : "साख नीति का"},
{"question" : "डॉ. विजय केलकर कौनसे वित्त आयोग के अध्यक्ष थे?","answer" : "तेरहवें वित्त आयोग के"},
{"question" : "ग्यारहवी पंचवर्षीय योजना का कार्यकाल कब से कब तक है?","answer" : "वर्ष 2007-12 तक"},
{"question" : "अर्थव्यवस्था के विकास के लिए केन्द्रीकृत नियोजन सर्वप्रथम किस देश में अपनाया गया?","answer" : "सोवियत संघ में"},
{"question" : "भारत में विदेशी प्रत्यक्ष निवेश (FDI) का मुख्य स्रोत है?","answer" : "मॉरिशस"},
{"question" : "वर्तमान में स्टेट बैंक ऑफ इण्डिया का स्वामित्व किसके हाथ में है?","answer" : "भारत सरकार के हाथ में"},
{"question" : "अन्तर्राष्ट्रीय निवेश विवाद निपटारा केन्द्र (International Centre for Settlement of Investment Disputes-ICSID) का सम्बन्ध किस अन्तर्राष्टीय आर्थिक संगठन से है?","answer" : "विश्व बैंक (WB) से"},
{"question" : "किस अन्तर्राष्ट्रीय आर्थिक संस्था द्वारा प्रतिवर्ष 'विश्व निवेश रिपोर्ट' (WIR) का प्रकाशन किया जाता है?","answer" : "अंकटाड (UNCTAD-United Nations Cenference on Trade and Development) SRI"},
{"question" : "भारत के भूमि विकास बैंक किस बैंकिंग संरचना के अंग है?","answer" : "सहकारी बैंक संरचना के"},
{"question" : "भारत के सीनियर सिटीजन के लिए आयकर छूट सीमा कितनी है?","answer" : "2 लाख 40 हजार रूपए"},
{"question" : "भारत में सूक्ष्म औद्योगिक इकाई (Micro Enterprises) किस आधार पर तय की जाती है?","answer" : "जिसमें निवेश की राशि 10 लाख रुपए तक हो।"},
{"question" : "स्वर्ण जयन्ती ग्रामीण स्वरोजगार योजना' पर होने वाले व्यय को केन्द्र एवं राज्य सरकारों द्वारा किस आधार पर पूरा किया जाता है?","answer" : "25:75 के आधार पर"},
{"question" : "भारत में वर्तमान में सार्वजनिक क्षेत्र के अनुसूचित बैंकों की संख्या कितनी है?","answer" : "28"},
{"question" : "भारत में 11वीं पंचवर्षीय योजना की अवधि क्या है?","answer" : "2007-12"},
{"question" : "किस शहर को भारत की वित्तीय राजधानी कहा जाता है?","answer" : "मुम्बई को"},
{"question" : "किस देश की विदेशी मुद्रा आरक्षित निधियाँ (Stock of Foreign Exchange reserves) विश्व में सर्वाधिक है?","answer" : "यू.एस.ए.(USA) की"},
{"question" : "न्यू शेकेल' (Shequel) किस देश की मुद्रा है?","answer" : "इजराइल की"},
{"question" : "'सूखा प्रवण क्षेत्र कार्यक्रम' (DPAP) के व्यय में केन्द्र-राज्य भागीदारी किस अनुपात में है?","answer" : "75:25"},
{"question" : "सार्वजनिक क्षेत्र' का अर्थ है?","answer" : "वाणिज्य एवं व्यापार पर सरकार का स्वामित्व"},
{"question" : "निवेशित परिसम्पत्ति की दृष्टि से भारतीय अर्थव्यवस्था का सबसे बड़ा उद्योग कौनसा है?","answer" : "इस्पात उद्योग"},
{"question" : "भारत के कुल निर्यात का सबसे बड़ा भाग जाता है?","answer" : "यूरोपीय आर्थिक समुदाय को"},
{"question" : "विभेदी ब्याज दर (DRI) का उद्देश्य किसे रियायती दरों पर बैंक ऋण उपलब्ध कराना है?","answer" : "समाज के निर्धनों में निर्धनता वर्ग को"},
{"question" : "'सुपर 301' क्या है?","answer" : "यह अमेरिकी व्यापार कानून की वह धारा है जिसके अन्तर्गत आयात पर उच्च सीमा शुल्क लगाने की व्यवस्था है।"},
{"question" : "अर्थव्यवस्था के विकास के लिए केन्द्रीयकृत नियोजन सर्वप्रथम किस देश में अपनाया गया?","answer" : "सोवियत संघ में"},
{"question" : "'खादी एवं ग्रामीण उद्योग आयोग' की स्थापना किस पंचवर्षीय योजना के अन्तर्गत की गई थी?","answer" : "दूसरी पंचवर्षीय योजना के अन्तर्गत"},
{"question" : "यूरोपीय आर्थिक समुदाय के देशों का मुख्यालय कहाँ स्थित है?","answer" : "ब्रूसेल्स में"},
{"question" : "लिमिटेड कम्पनी से क्या अभिप्राय है?","answer" : "जिसमें शेयरधारकों का दायित्व उनकी चुकता पूँजी की सीमा तक सीमित है।"},
{"question" : "OECD का पूर्ण रूप क्या है?","answer" : "Organisation for Economic Co-operation and Development"},
{"question" : "बैंक किस लक्ष्य समूह के लिए बायोमीट्रिक ऑटोमेटेड टेलर मशीनें (Biometric Automated Teller Machines) लगाने की योजना बना रही है?","answer" : "ग्रामीण ग्राहकों (Rural Customers)के लिए"},
{"question" : "बैंकों ने हाल की में नो फ्रिल' (No Frill) खाते खोलना शुरू किया है, ये खाते ग्राहकों के किस वर्ग की सहायतार्थ है?","answer" : "समाज के कमजोर वर्ग की"},
{"question" : "अर्थशास्त्र का प्रथम अमेरिकी नोबल विजेता कौन था?","answer" : "सैमुलसन (Samuelson)"},
{"question" : "भारत में नगरों में निवास करने वाली जनसंख्या कितने प्रतिशत है?","answer" : "28 प्रतिशत"},
{"question" : "‘भारत निर्माण कार्यक्रम' के किस भाग को व्यय राशि का सबसे बड़ा हिस्सा आवंटित किया गया है?","answer" : "सिंचाई को"},
{"question" : "संयुक्त राष्ट्र के 'डेवलपमेंट गोल' के तहत किस वर्ष तक भूख के प्रभाव को घटाकर आधा कर देने का लक्ष्य रखा गया है?","answer" : "2015 तक"},
{"question" : "वार्षिक मुद्रास्फीति की किस दर को रिजर्व बैंक ऑफ इण्डिया का कम्फर्ट जोन लेवल' (Comfort Zone Level) कहते है?","answer" : "5.0-5.5 %"},
{"question" : "'मैड्रिड प्रोटोकॉल' किससे सम्बन्धित है?","answer" : "चिन्हों के अन्तर्राष्ट्रीय पंजीकरण से"},
{"question" : "भारत में सीमान्त किसानों में कितनी धारिता वाले किसानों को सम्मिलित किया जाता है?","answer" : "1 हेक्टेयर तक"},
{"question" : "बीमा क्षेत्र की किसी कम्पनी में भागीदारी के लिए बैंक की नेट वर्थ (Net worth of the bank) कम से कम कितनी होनी चाहिए?","answer" : "500 करोड़ रूपए"},
{"question" : "भारत में आयकर प्रारम्भ करने में कौन उत्तरदायी था?","answer" : "जेम्स विल्सन"},
{"question" : "केन्द्र सरकार द्वारा प्रारम्भ की गई 'सर्वप्रिय योजना' का सम्बन्ध किससे है?","answer" : "आवश्यक वस्तुएं सस्ते मूल्य पर उपलब्ध कराने से"},
{"question" : "भारत में लघु उद्योग की परिभाषा किस पर आधारित है?","answer" : "किसी इकाई में संयंत्रों और यंत्रों के लिए निवेश के मान पर"},
{"question" : "1949 में गठित राष्ट्रीय आय समिति के अध्यक्ष कौन थे?","answer" : "पी.सी. महालनोबिस"},
{"question" : "भारतीय रिजर्व बैंक ने रूस के किस बैंक को भारत में पहली बार नई दिल्ली में अपनी शाखा खोलने के लिए लाइसेन्स प्रदान किया?","answer" : "इनकम बैंक को"},
{"question" : "निगम कर किसके द्वारा लगाया जाता है?","answer" : "केन्द्र सरकार द्वारा"},
{"question" : "भारत में मुद्रा स्फीति किसके आधार पर मापी जाती है?","answer" : "थोक मूल्य सूचकांक के आधार पर"},
{"question" : "ई-कॉमर्स से क्या अभिप्राय है?","answer" : "इलेक्ट्रॉनिक कॉमर्स"},
{"question" : "खाद्य एवं कृषि संगठन (FAO) का मुख्यालय कहाँ है?","answer" : "रोम में"},
{"question" : "राष्ट्रीय विकास परिषद का पदेन सचिव कौन होता है?","answer" : "योजना आयोग का सचिव"},
{"question" : "सेल (Sail) की स्थापना कब की गई थी?","answer" : "24 जनवरी, 1973"},
{"question" : "राज समिति ने किस पद कर लगाने की संस्तुति की थी?","answer" : "कृषि जोतों पर(Agricultural Holdings)"},
{"question" : "'इकोनॉमिक एण्ड सोशल कमीशन फॉर एशिया एण्ड पैसिफिक' का मुख्यालय कहाँ है?","answer" : "बैंकॉक में"},
{"question" : "दूसरी पंचवर्षीय योजना का प्रारूप किस अर्थशास्त्री ने तैयार किया था?","answer" : "पी. सी. महालनोबिस ने"},
{"question" : "मीरा सेठ समिति का सम्बन्ध किस विषय से है?","answer" : "हथकरघे (Handlooms) के विकास से"},
{"question" : "कर सुधार समिति (Tax Reform Committee) का अध्यक्ष किसे नियुक्त किया गया था?","answer" : "राजा चेलैया को"},
{"question" : "'क्लोज्ड इकोनोमी' से तात्पर्य किस अर्थव्यवस्था से है?","answer" : "जिसमें आयात-निर्यात नहीं होते।"},
{"question" : "शेयर बाहार का प्रभावपूर्ण नियंत्रण किसके माध्यम से किया जाता है?","answer" : "सेबी (SEBI) के माध्यम से"},
{"question" : "विश्व विकास रिपोर्ट किस संस्था का वार्षिक प्रकाशन है?","answer" : "वर्ल्ड बैंक का"},
{"question" : "भारतीय स्टेट बैंक द्वारा देश में पहला तैरता हुआ ए. टी. एम. कहाँ स्थापित किया गया था?","answer" : "कोच्चि में"},
{"question" : "धूम मचा दे, रंग जमा दे' यह किस उत्पाद की विज्ञापन पंक्ति है?","answer" : "पान पराग की"},
{"question" : "क्षेत्रीय ग्रामीण बैंकों को उनके प्रवर्तक बैंकों (Sponsor Banks) में विलय करने की संस्तुति किसने की थी?","answer" : "प्रो. ए. एम. खुसरो की अध्यक्षता में गठित (1989) कृषि साख समीक्षा समिति ने"},
{"question" : "नीली-क्रांति का सम्बन्ध किसके उत्पादन-पालन से है?","answer" : "मत्स्य पालन से"},
{"question" : "अन्तर्राष्ट्रीय उड़ान भरने वाली भारत की निजी क्षेत्र की पहली विमान सेवा कौनसी है?","answer" : "एयर सहारा"},
{"question" : "इलेक्ट्रानिक्स उत्पादों से सम्बद्ध बहुराष्ट्रीय कम्पनी 'एल. जी. इलेक्ट्रॉनिक्स' मूलत: किस देश की कम्पनी है?","answer" : "द. कोरिया की"},
{"question" : "'समन्वित ग्रामीण विकास योजना' (Integrated Rural Development Project IRDP) का मुख्य लक्ष्य क्या है?","answer" : "ग्रामीण क्षेत्रों में गरीबी रेखा से नीचे रहने वाले परिवारों को रोजगार दिलाना।"},
{"question" : "भारतीय रिजर्व बैंक की स्थापना किस वर्ष हुई थी?","answer" : "1935 ई. में"},
{"question" : "श्वेत-पत्र कौन प्रकाशित करता है?","answer" : "केन्द्रीय सांख्यिकीय संगठन"},
{"question" : "भारत के राज्यों में सड़क मार्ग की लम्बाई में प्रथम स्थान किस राज्य का है?","answer" : "महाराष्ट्र का"},
{"question" : "अन्तर्राष्ट्रीय मुद्रा कोष का प्रमुख कार्य क्या है?","answer" : "ऋण उपलब्ध कराना।"},
{"question" : "केन्द्रीय मूल्यवर्धित कर (CENVAT) आरोपित किया जाता है?","answer" : "उत्पादन और अन्तिम बिक्री के मध्य प्रत्येक चरण पर"},
{"question" : "'निक्की' (Nikkei) क्या है?","answer" : "टोकियो स्टॉक एक्सचेंज का शेयर मूल्य सूचकांक"},
{"question" : "योजना आयोग के सदस्यों की संख्या कितनी होती है?","answer" : "सरकार की इच्छानुसार बदलती रहती है।"},
{"question" : "कापार्ट' (CAPART) का सम्बन्ध किससे है?","answer" : "ग्रामीण कल्याण कार्यक्रमों में सहायता से"},
{"question" : "'कर सुधार समिति' (Tax Reforms Committee) का अध्यक्ष किसे नियुक्त किया गया था?","answer" : "राजा चेलैया को"},
{"question" : "किस समिति ने कृषि जोतों (Agricultural Holdings) पर कर लगाने की संस्तुति की थी?","answer" : "राज समिति ने"},
{"question" : "आर्थिक विकास की माप के लिए बेहतर माप माना जाता है?","answer" : "राष्ट्रीय आय को"},
{"question" : "औद्योगिक क्रान्ति (Industrial Revolution) सर्वप्रथम किस देश में हुई?","answer" : "इंगलैण्ड में"},
{"question" : "‘समेकित ग्रामीण विकास कार्यक्रम' (IRDP) का प्रमुख लक्ष्य क्या है?","answer" : "ग्रामीण क्षेत्र में चयनित परिवारों को गरीबी रेखा को पार करने में समर्थ बनाना।"},
{"question" : "राष्ट्रीय ग्रामीण रोजगार गारण्टी कार्यक्रम अन्य रोजगार कार्यक्रमों से अलग है क्योंकि?","answer" : "यह रोजगार की एक योजना न होकर कानूनी व्यवस्था है।"},
{"question" : "राष्ट्रीय ग्रामीण रोजगार गारण्टी योजना का नाम बदलकर क्या कर दिया गया है?","answer" : "महात्मा गांधी राष्ट्रीय ग्रामीण रोजगार गारण्टी योजना"},
{"question" : "अन्तर्राष्ट्रीय मुद्रा कोष का प्रमुख कार्य क्या है?","answer" : "ऋण उपलब्ध कराना।"},
{"question" : "नदी घाटी परियोजनाओं को किसने 'आधुनिक भारत के मन्दिर' की संज्ञा दी थी?","answer" : "जवाहरलाल नेहरू ने"},
{"question" : "बाजार अर्थव्यवस्था का प्रबल समर्थन करने वाले प्रमुख अर्थशास्त्री हैं?","answer" : "एडम स्मिथ,रिकार्डी, जे. के. गालब्रेथ"},
{"question" : "भारत का प्रथम वित्त आयोग कब गठित किया गया था?","answer" : "1951 में"},
{"question" : "भारत में आयकर प्रारम्भ करने में उत्तरदायी है?","answer" : "जेम्स विल्सन"},
{"question" : "भारत के किस राज्य को भारत का सिलिकॉन राज्य' (Silicon State of India) कहते हैं?","answer" : "कर्नाटक राज्य को"},
{"question" : "इलेक्ट्रॉनिक्स उत्पादों से सम्बद्ध बहुराष्ट्रीय कम्पनी एल. जी. इलेक्ट्रॉनिक्स' मूलत: किस देश की कम्पनी है?","answer" : "द. कोरिया की"},
{"question" : "हार्डवेयर एवं सॉफ्टवेयर उद्योग से सम्बन्धित 'टाइडल पार्क की स्थापना कहाँ की गई है?","answer" : "चेन्नई में"},
{"question" : "कम्पनियों के साथ-पत्रों का मूल्यांकन करने वाली संस्था है?","answer" : "क्रिसिल (CRISIL)"},
{"question" : "अमेरिकी 'सब-प्राइम' संकट किस क्षेत्र से सम्बद्ध है?","answer" : "रियल्टी क्षेत्र से"},
{"question" : "नवगठित 'एन-एच.बी. रेसीडेक्स' सूचकांक का प्रारम्भ में किन पाँच शहरों में प्रचलन किया गया है?","answer" : "दिल्ली, मुम्बई, बंगलुरू, कोलकाता और चेन्नई में"},
{"question" : "विश्व व्यापार संगठन ने किस वर्ष दोहा दौर की वार्ता प्रारम्भ की?","answer" : "2001"},
{"question" : "किस देश ने हाल ही में अन्तर्राष्ट्रीय मुद्रा कोष एवं विश्व बैंक से अपनी सदस्यता त्यागने की धमकी दी है?","answer" : "वेनेजुएला ने"},
{"question" : "बेसल जहाँ बैंक ऑफ इंटरनेशनल सेटलमेंट्स (BIS) का मुख्यालय है, किस देश में है?","answer" : "स्विटजरलैण्ड में"},
{"question" : "आर्थिक विकास, व्यापार एवं शान्ति के बीच सम्बन्धों पर आधारित 'ग्लोबल पीस इन्डेक्स' (GPI) सूचकांक कौनसा थिक टैंक' जारी करता है?","answer" : "इन्स्टीट्यूट फॉर इकोनॉमिक्स एण्ड पीस(IEP)"},
{"question" : "वार्षिक मुद्रास्फिीति की किस दर को भारतीय रिजर्व बैंक का कम्फर्ट जोन लेवल' (Comfort Zone Level) कहते हैं?","answer" : "5.0-5.5 % की"},
{"question" : "'मैड्रिड प्रोटोकॉल' किस विषय से सम्बन्धित है?","answer" : "चिह्नों के अंतर्राष्ट्रीय पंजीकरण से"},
{"question" : "'आशा' (ASHA) योजना सम्बन्धित है?","answer" : "सामाजिक स्वास्थ्य कार्यकर्ताओं से"},
{"question" : "भारतीय सकल कर में सर्वाधिक योगदान किसका है?","answer" : "निगम कर का"},
{"question" : "कर सुधार समिति (Tax Reforms Committee) का अध्यक्ष किसे नियुक्त किया था?","answer" : "राजा चेलैया को"},
{"question" : "SAIL, BHEL, ONGC तथा ESSAR OIL में कौनसा एक अन्य जैसा नहीं है?","answer" : "ESSAR OIL"},
{"question" : "असन्तुलित विकास की अवधारणा की वकालत किसने की थी?","answer" : "ए. ओ. हर्शमैन ने"},
{"question" : "आर्थिक विकास की माप के लिए कौनसी बेहतर माप है?","answer" : "राष्ट्रीय आय"},
{"question" : "भारत में केन्द्रीय बैंक के सभी कार्यों को कौनसा बैंक सम्पादित करता है?","answer" : "रिजर्व बैंक ऑफ इण्डिया"},
{"question" : "मनी लॉड्रिंग बिक का उद्देश्य क्या है?","answer" : "अवैध रूप से प्राप्त किए धन की आवाजाही पर निगरानी रखना।"},
{"question" : "मिश्रित अर्थव्यवस्था का क्या अर्थ है?","answer" : "निजी व सार्वजनिक उद्योगों का सह-अस्तित्व"},
{"question" : "ऐसी विदेशी मुद्रा जिसमें शीघ्र पलायन कर जाने की हो, वह क्या कहलाती है?","answer" : "गर्म मुद्रा(Hot currency)"},
{"question" : "भारत के किस राज्य में शिशु मृत्यु दर सबसे कम है?","answer" : "केरल में"},
{"question" : "ग्यारहवी पंचवर्षीय योजना की मध्यावधि समीक्षा में औसत आर्थिक वृद्धि दर का लक्ष्य 9% से घटाकर कितना कर दिया है?","answer" : "8.1%"},
{"question" : "भारत में उत्तर प्रदेश राज्य का प्रथम स्थान किन-किन के उत्पादन में है?","answer" : "खाद्यान्न, दुग्ध तथा गन्ना एवं चीनी के उत्पादन में"},
{"question" : "विश्व का कौनसा देश गेहूँ उत्पादन में सबसे आगे है?","answer" : "चीन"},
{"question" : "जानकीरमन समिति का गठन किस उद्देश्य से किया गया था?","answer" : "प्रतिभूतियों के सौदों की जाँच के लिए"},
{"question" : "निगम कर किसके द्वारा लगाया जाता है?","answer" : "केन्द्र सरकार द्वारा"},
{"question" : "किसी कम्पनी का वास्तविक स्वामित्व किसके पास होता है?","answer" : "इक्विटी शेयर धारकों के पास"},
{"question" : "विश्व में खनिज तेल का सबसे बड़ा उत्पादक देश कौन सा है?","answer" : "अमेरिका"},
{"question" : "ब्रेटनबुड्स सम्मेलन के परिणामस्वरूप किस अन्तर्राष्ट्रीय मौद्रिक संस्थान की स्थापना हुई?","answer" : "अन्तर्राष्ट्रीय मुद्रा कोष (IMF) की"},
{"question" : "'गोल्डन हैण्ड शेक स्कीम' किससे सम्बन्धित है?","answer" : "स्वैच्छिक सेवानिवृत्ति से"},
{"question" : "किस वित्तीय संस्था का सम्बन्ध भारत की कृषि एवं ग्रामीण वित्त की आवश्यकता तक ही सीमित है?","answer" : "नाबार्ड का"},
{"question" : "शिवारमन समिति की सिफारिशों के आधार पर किस बैंकिंग संस्थान की स्थापना की गई थी?","answer" : "राष्ट्रीय कृषि एवं ग्रामीण विकास बैंक (NABARD- National Bank for Agriculture and Rural Development)"},
{"question" : "कर सुधार समिति (Tax Reform Committee) के अध्यक्ष कौन नियुक्त किए गए?","answer" : "राजा चेलैया"},
{"question" : "नाबार्ड (NABARD) की स्थापना किस पंचवर्षीय योजना की अवधि में की गई थी?","answer" : "छठवी पंचवर्षीय योजना की अवधि में"},
{"question" : "औद्योगिक क्रान्ति (Industrial Revolution) सर्वप्रथम किस देश में हुई?","answer" : "इंगलैण्ड में"},
{"question" : "'करेंसी एण्ड फाइनेन्स' पर वार्षिक रिपोर्ट का प्रकाशन किसके द्वारा किया जाता है?","answer" : "रिजर्व बैंक ऑफ इण्डिया द्वारा"},
{"question" : "GNP और GDP में क्या अन्तर है?","answer" : "विदेश से शुद्ध साधन आय का"},
{"question" : "कम्पनी द्वारा लाभांश की घोषणा किस पर की जाती है?","answer" : "अभिदत्त (Subscribed)पूँजी पर"},
{"question" : "हिन्दू वृद्धि दर किस वृद्धि दर (Growth Rate) से सम्बन्धित है?","answer" : "राष्ट्रीय आय वृद्धि दर"},
{"question" : "निजी क्षेत्र के काशीनाथ सेठ बैंक का विलय किस बैंक में कर दिया गया है?","answer" : "भारतीय स्टेट बैंक में"},
{"question" : "हीरों का व्यापार करने वाली अग्रणी कम्पनी 'डी बियर्स' (Dee Beers) किस देश की है?","answer" : "दक्षिण अफ्रीका की"},
{"question" : "ग्रामीण महिलाओं को आर्थिक सुरक्षा प्रदान करने के लिए एवं उनमें बचत की प्रवृत्ति को प्रोत्साहन देने के लिए महिला समृद्धि योजना' कब प्रारम्भ की गई थी?","answer" : "2 अक्टूबर, 1993 को"},
{"question" : "क्षेत्रीय ग्रामीण बैंकों को उनके प्रवर्तक बैंकों (Sponsor Banks) में विलय करने की संस्तुति किसने की थी?","answer" : "प्रो. ए. एम. खुसरो की अध्यक्षता में 1989 में गठित कृषि साख समीक्षा समिति ने"}
]